
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={56,98,238}]{structure}
 
% Commande spécifique à ce chapitre
\definecolor{Green4}{rgb}{0.28,0.67,0.10}
   
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf Matrices et applications linéaires}}
\subtitle{Matrice d'une application linéaire}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Matrice associée à une application linéaire
    \item<4-> Opérations sur les applications linéaires \\ et les matrices
    \item<5-> Matrice d'un endomorphisme
    \item<6-> Matrice d'un isomorphisme
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Matrice associée à une application linéaire}

\begin{frame}

\begin{itemize}
  \item $E$ et $F$ deux $\Kk$-espaces vectoriels de dimension finie
  \pause
  \item $\mathcal{B}=(e_1, \dots ,e_p)$ une base de $E$
  \pause
  \item $\mathcal{B}'=(f_1, \dots ,f_n)$ une base de $F$
  \pause
  \item $f : E \to F$ une application linéaire
\end{itemize}

\bigskip
\pause

\begin{enumerate}
  \item $f$ est déterminée de façon unique par l'image
d'une base de $E$, donc par les vecteurs 
$f(e_1), f(e_2), \ldots, f(e_p)$
\pause
  
  \item $f(e_j)$ se décompose de manière unique dans la base $\mathcal{B}'$
  \pause
  
  \item Il existe $a_{1,j},a_{2,j}, \ldots , a_{n,j} \in \Kk$
tels que 
\vspace*{-2ex}
$$f (e_j)=a_{1,j}f_1+a_{2,j}f_2+\dots +a_{n,j}f_n 
\pause = \left(\begin{smallmatrix}a_{1,j}\\a_{2,j}\\ \vdots \\a_{n,j}\end{smallmatrix}\right)_{\mathcal{B}'}$$

\end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}  

\begin{itemize}
  \item $f : E \to F$ une application linéaire
  
  \item $\mathcal{B}=(e_1, \dots ,e_p)$ une base de $E$, $\mathcal{B}'=(f_1, \dots ,f_n)$ une base de $F$

  \item $f (e_j)=a_{1,j}f_1+a_{2,j}f_2+\dots +a_{n,j}f_n 
= \left(\begin{smallmatrix}a_{1,j}\\a_{2,j}\\ \vdots \\a_{n,j}\end{smallmatrix}\right)_{\mathcal{B}'}$

%   \item L'application linéaire $f$ est entièrement déterminée par les
% coefficients $(a_{i,j})_{(i,j) \in \{1,\ldots,n\} \times \{1,\ldots,p\}}$
\end{itemize}
\vspace*{-1.5ex}
\pause
\begin{mydefinition}
La \defi{matrice} de $f$ 
par rapport aux bases ${\color{blue}\mathcal{B}}$ et ${\color{Green4}\mathcal{B}'}$ est 
la matrice $(a_{i,j}) \in M_{n,p}(\Kk)$
\vspace*{-4ex}
\pause
$$\Mat_{{\color{blue}\mathcal{B}},{\color{Green4}\mathcal{B}'}}(f) = 
 \bordermatrix{    
                                  & \uncover<4->{f({\color{blue}e_1})}& \uncover<7->{\ldots} & \uncover<7->{f({\color{blue}e_j})}  &\uncover<9->{\ldots}  & \uncover<9->{f({\color{blue}e_p})} \cr
  \uncover<5->{\color{Green4}f_1} & \uncover<6->{a_{11}} &        & \uncover<8->{a_{1j}} & \uncover<9->{\ldots} & \uncover<9->{a_{1p}}\cr
  \uncover<5->{\color{Green4}f_2} & \uncover<6->{a_{21}} &        & \uncover<8->{a_{2j}} & \uncover<9->{\ldots} & \uncover<9->{a_{2p}}\cr
  \uncover<5->{\color{Green4}\vdots} & \uncover<6->{\vdots} & \uncover<7->{\vdots} & \uncover<8->{\vdots} &        & \uncover<9->{\vdots}\cr
  \uncover<5->{\color{Green4}f_n} & \uncover<6->{a_{n1}} &        & \uncover<8->{a_{nj}} & \uncover<9->{\ldots} & \uncover<9->{a_{np}}
 }
$$
\end{mydefinition}
\vspace*{-1ex}

\begin{itemize}

  \item   \uncover<10->{la $j$-ème colonne est constituée des coordonnées du vecteur
$f({\color{blue}e_j})$ dans la base 
${\color{Green4}\mathcal{B}'}=({\color{Green4}f_1}, {\color{Green4}f_2}, \ldots ,{\color{Green4}f_n})$
}
 
  \item   \uncover<11->{les vecteurs colonnes 
sont l'image par $f$ des vecteurs de la base de départ $\color{blue}\mathcal{B}$, 
exprimée dans la base d'arrivée $\color{Green4}\mathcal{B}'$
}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
$$\begin{array}{rcl}
f \quad : \quad \Rr^3& \longrightarrow & \Rr^2\\
(x_1,x_2,x_3)&\longmapsto & (x_1+x_2-x_3, x_1-2x_2+3x_3)\\
\end{array}$$
\pause
\vspace*{-3ex}
\begin{itemize}
  \item $f  : \left(\begin{smallmatrix} x_1\\x_2\\x_3 \end{smallmatrix}\right) 
\mapsto \left(\begin{smallmatrix} x_1+x_2-x_3 \\ x_1-2x_2+3x_3 \end{smallmatrix}\right)$
\pause
  \item Soit $\mathcal{B} = (e_1,e_2,e_3)$ la base canonique de $\Rr^3$
\pause  
  \item Soit $\mathcal{B}' = (f_1,f_2)$ la base canonique de $\Rr^2$
\pause  
  \item $e_1 = \left(\begin{smallmatrix}1\\0\\0\end{smallmatrix}\right) \quad
e_2 = \left(\begin{smallmatrix}0\\1\\0\end{smallmatrix}\right) \quad
e_3 = \left(\begin{smallmatrix}0\\0\\1\end{smallmatrix}\right) \qquad
\pause
f_1 = \left(\begin{smallmatrix}1\\0\end{smallmatrix}\right) \quad
f_2 = \left(\begin{smallmatrix}0\\1\end{smallmatrix}\right)$
\end{itemize}
\pause
Quelle est la matrice de $f$ dans les bases $\mathcal{B}$ et $\mathcal{B}'$ ?
\vspace*{-1ex}
  \begin{itemize}
  \pause
    \item $f(e_1) = f(1,0,0) \pause = (1,1) \pause =f_1+f_2$ 
  \pause  
    \item $f(e_2) = f(0,1,0) =(1,-2)=f_1-2f_2$
  \pause 
    \item $f(e_3) = f(0,0,1) =(-1,3)=-f_1+3f_2$
  \pause
  \end{itemize}
  $$\Mat_{{\color{blue}\mathcal{B}},{\color{Green4}\mathcal{B}'}}(f)
  = \bordermatrix{
                                   & \uncover<14->{f({\color{blue}e_1})} & \uncover<17->{f({\color{blue}e_2})} & \uncover<19->{f({\color{blue}e_3})} \cr
  \uncover<15->{\color{Green4}f_1} & \uncover<16->{1}                    & \uncover<18->{1}                    & \uncover<20->{-1} \cr
  \uncover<15->{\color{Green4}f_2} & \uncover<16->{1}                    & \uncover<18->{-2}                   & \uncover<20->{3} 
  }
  $$
\end{exemple}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
Même application linéaire :
\vspace*{-1ex}
$$\begin{array}{rcl}
f \quad : \quad \Rr^3& \longrightarrow & \Rr^2\\
(x_1,x_2,x_3)&\longmapsto & (x_1+x_2-x_3, x_1-2x_2+3x_3)\\
\end{array}$$
\pause
\vspace*{-2ex}
\begin{itemize}  
  \item $\epsilon_1 = \left(\begin{smallmatrix}1\\1\\0\end{smallmatrix}\right) \quad
\epsilon_2 = \left(\begin{smallmatrix}1 \\ 0 \\ 1 \end{smallmatrix}\right) \quad
\epsilon_3 = \left(\begin{smallmatrix}0 \\ 1 \\ 1 \end{smallmatrix}\right)\qquad
\pause
\phi_1 = \left(\begin{smallmatrix}1\\0\end{smallmatrix}\right) \quad
\phi_2 = \left(\begin{smallmatrix}1\\1\end{smallmatrix}\right)
$
\pause
  \item Nouvelle base de départ $\mathcal{B}_0 =(\epsilon_1,\epsilon_2,\epsilon_3)$
\pause

  \item Nouvelle base d'arrivée $\mathcal{B}_0' = (\phi_1,\phi_2)$

\pause  
  \item Quelle est la matrice de $f$ dans les bases $\mathcal{B}_0$
et $\mathcal{B}_0'$ ?

\pause 
  \item 
  \begin{itemize}
    \item $f(\epsilon_1) = f(1,1,0) \pause= (2,-1) \pause= 3\phi_1-\phi_2$
    \pause
    \item $f(\epsilon_2) = f(1,0,1) = (0,4) = -4\phi_1+4\phi_2$
    \pause
    \item $f(\epsilon_3) = f(0,1,1) = (0,1) = -\phi_1+\phi_2$
  \end{itemize}
\end{itemize}
  \pause
  \vspace*{-0.0ex}
   $$\Mat_{{\color{blue}\mathcal{B}_0},{\color{Green4}\mathcal{B}_0'}}(f)
  = \bordermatrix{
                         & f({\color{blue}\epsilon_1}) & f({\color{blue}\epsilon_2}) & f({\color{blue}\epsilon_3}) \cr
  {\color{Green4}\phi_1} &  3 & -4 & -1\cr
  {\color{Green4}\phi_2} &  -1 & 4 & 1
  }
  $$ 


\end{exemple}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Opérations sur les applications linéaires et les matrices}

\begin{frame}

\begin{itemize}
  \item Soient $f,g : E \to F$ deux applications linéaires
  \pause
  \item Soit $\mathcal{B}$ une base de $E$
  \pause
  \item Soit $\mathcal{B}'$ une base de $F$
\end{itemize}

\pause
\begin{proposition}
\begin{itemize}
  \item $\Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} (f+g) = \Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} (f)
  + \Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} (g)$
  \pause
  \item $\Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} ( \lambda f) = \lambda \Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} (f)$
\end{itemize}
\end{proposition}

\pause
$$A = \Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} (f)
\qquad
B = \Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} (g)
$$
\pause
$$
C = \Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} (f+g)
\qquad
D = \Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} (\lambda f)$$

\pause
$$\text{Alors} \qquad \qquad C = A+B \qquad \pause\qquad D = \lambda A$$
\end{frame}


\begin{frame}

\begin{itemize}
  \item Soient $f : E \to F$  et $g : F \to G$ deux applications linéaires
  \pause
  \item Soient
$\mathcal{B}$ une base de $E$, $\mathcal{B}'$ une base de $F$
et $\mathcal{B}''$ une base de $G$

\end{itemize}

\pause
\begin{proposition}
\label{prop:multmatlin}
\mybox{$\Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}''} (g \circ f)
= \Mat_{\mathcal{B}',\mathcal{B}''} (g) \times \Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} (f)$}
\end{proposition}

\pause
$$A = \Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} (f)
\qquad
B = \Mat_{\mathcal{B}',\mathcal{B}''} (g)
\qquad
C = \Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}''} (g \circ f)$$
 
$$\text{Alors} \quad C = B\times A$$ 

\end{frame}



\begin{frame}
\begin{exemple}

\begin{itemize}
  \item $f : \Rr^2 \to \Rr^3$
  
  $A = \Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} (f)
= \begin{pmatrix}
1&0\cr
1&1\cr
0&2\cr
\end{pmatrix}
\in M_{3,2}$
\pause

  \item $g : \Rr^3 \to \Rr^2$ 
  
  $B = \Mat_{\mathcal{B}',\mathcal{B}''} (g)
= \begin{pmatrix}
2&-1&0\cr
3&1&2\cr
\end{pmatrix}
\in M_{2,3}$

\pause
  \item 
  
  $g \circ f : \Rr^2 \to \Rr^2$
  
\end{itemize}  
\pause
  $$\Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}''} (g \circ f) \pause = C \pause = B \times A 
\pause  = 
\begin{pmatrix}
2&-1&0\cr
3&1&2\cr
\end{pmatrix}
\times
\begin{pmatrix}
1&0\cr
1&1\cr
0&2\cr
\end{pmatrix}
\pause = 
\begin{pmatrix}
1&-1\cr
4&5\cr
\end{pmatrix}
$$
  


\end{exemple}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Matrice d'un endomorphisme}


\begin{frame}

\begin{itemize}

  \item $f : E \to E$ est un endomorphisme
  \pause
  \item Deux bases distinctes pour l'espace vectoriel $E$ : $\Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} (f)$
  \pause  
  \item Même base $\mathcal{B}$ au départ et à l'arrivée : $\Mat_{\mathcal{B}} (f)$

\end{itemize}

\pause
\begin{exemple}
\begin{itemize}
  \item \evidence{identité} $\id : E \to E$, $\id(x)=x$ 
\hfill\pause
  $\Mat_{\mathcal{B}} (\id) = I_n$
\hspace*{1em}

\pause
  \item \evidence{homothétie} $h_\lambda : E \to E$, $h_\lambda(x) = \lambda \cdot x$
\hfill\pause
  $\Mat_{\mathcal{B}} (h_\lambda) = \lambda I_n$
\hspace*{1em}

\pause
  \item \evidence{symétrie centrale} $s : E \to E$, $s(x) = - x$ 
\hfill\pause
  $\Mat_{\mathcal{B}} (s) = - I_n$
\hspace*{1em}
  
  \pause
  \item \evidence{rotation}   
  \begin{itemize}
    \item $r_\theta : \Rr^2 \longrightarrow \Rr^2$
    \pause
    \item rotation d'angle $\theta$, centrée à l'origine 
    \pause
    \item $\Rr^2$ muni de la base canonique $\mathcal{B}$
    \pause
    \item $r_\theta (x,y) = (x \cos  \theta - y \sin\theta,x\sin \, \theta + y \cos\theta)$
    \pause
    
$$\Mat_{\mathcal{B}} (r_\theta) = 
  \begin{pmatrix}
\cos\theta & -\sin\theta\\
\sin\theta & \cos\theta
\end{pmatrix}$$
  \end{itemize} 
\end{itemize}
  
\end{exemple}
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{corollaire}
Soient $f :  E \to E$ une application linéaire et $\mathcal{B}$ une base de $E$

Quel que soit $p \in \Nn$
$$\Mat_{\mathcal{B}} (f^p) = \big( \Mat_{\mathcal{B}} (f) \big)^p$$
\end{corollaire}

\pause
\bigskip

La matrice associée à $f^p = \underbrace{f \circ f \circ\cdots \circ f}_{p \text{ occurrences}} $
est $A^p = \underbrace{A \times A \times \cdots \times A}_{p \text{ facteurs}}$

\bigskip
\pause

\begin{exemple}
\vspace*{-2ex}
$$\Mat_{\mathcal{B}} (r_\theta^p) 
\pause= \big( \Mat_{\mathcal{B}} (r_\theta) \big)^p
\pause=  \begin{pmatrix}
\cos\theta & -\sin\theta\\
\sin\theta & \cos\theta
\end{pmatrix}^p
\pause \!\!= \begin{pmatrix}
\cos(p\theta) & -\sin(p\theta)\\
\sin(p\theta) & \cos(p\theta)
\end{pmatrix}$$
\end{exemple}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Matrice d'un isomorphisme}

\begin{frame}

Un \defi{isomorphisme} $f : E \to F$ est une application linéaire bijective
\pause

\begin{theoreme}
\label{th:invmatlin}
\begin{itemize}
  \item Soient $E$ et $F$ deux espaces vectoriels de même dimension finie
  \item Soit $f : E \to F$ une application linéaire
  \item Soient $\mathcal{B}$ une base de $E$, $\mathcal{B}'$ une base de $F$
  \item Soit $A = \Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} (f)$
\end{itemize}
\pause

\begin{enumerate}
  \item $f$ est bijective si et seulement si la matrice $A$ est inversible
 \pause 
  
  \item  Si $f : E \to F$ est bijective, alors la matrice de 
  $f^{-1} : F \to E$ est la matrice $A^{-1}$
  \pause
  \vspace*{-2ex}
  $$\Mat_{\mathcal{B}',\mathcal{B}}(f^{-1}) = \bigg( \Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'}(f) \bigg)^{-1}$$
\end{enumerate}
\end{theoreme}
\end{frame}


\begin{frame}

\begin{itemize}
  \item $f : E \to E$
  \item Même base $\mathcal{B}$ au départ et à l'arrivée
  \item $A = \Mat_{\mathcal{B}}(f)$
\end{itemize}

\pause
\begin{corollaire}
\begin{itemize}
  \item $f$ est bijective si et seulement si $A$ est inversible
  
  \item Si $f$ est bijective, alors la matrice associée à 
  $f^{-1}$ dans la base $\mathcal{B}$ est $A^{-1}$
\end{itemize}
\end{corollaire}

\pause
\centerline{$\Mat_{\mathcal{B}}(f^{-1}) = \big(\Mat_{\mathcal{B}}(f) \big)^{-1}$}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
\begin{itemize}
  \item Soient $r : \Rr^2 \to \Rr^2$ la rotation d'angle $\frac\pi6$ (centrée à l'origine)
  \pause
 $$A = \Mat_{\mathcal{B}} (r) =  
  \begin{pmatrix}
\cos\theta & -\sin\theta\\
\sin\theta & \cos\theta
\end{pmatrix}
\pause=
\begin{pmatrix}
\frac{\sqrt{3}}{2} & -\frac12\\
\frac12& \frac{\sqrt{3}}{2}
\end{pmatrix}$$
\pause
    \item Soit $s$ la réflexion par rapport à $(y=x)$ 
    \pause:
    $B = \Mat_{\mathcal{B}} (s) = \begin{pmatrix} 0&1\\1&0 \end{pmatrix}$
  
  \pause
  \item $\Mat_{\mathcal{B}} (s \circ r) \pause= B \times A \pause= \begin{pmatrix}
\frac12&\frac{\sqrt{3}}{2} & \\
\frac{\sqrt{3}}{2}&-\frac12& 
\end{pmatrix}$

  \pause
  
  \item $\Mat_{\mathcal{B}} \big((s \circ r)^{-1}\big) \pause= (BA)^{-1} \pause=  \begin{pmatrix}
\frac12&\frac{\sqrt{3}}{2} & \\
\frac{\sqrt{3}}{2}&-\frac12& 
\end{pmatrix}^{-1} 
\pause= \begin{pmatrix}
\frac12&\frac{\sqrt{3}}{2} & \\
\frac{\sqrt{3}}{2}&-\frac12& 
\end{pmatrix}$ 

\end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}

\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Calculer la matrice associée aux applications linéaires 
  $f_i : \Rr^2 \to \Rr^2$ dans la base canonique :
  \begin{enumerate}
  \item $f_1$ la symétrie par rapport à l'axe $(Oy)$,
  \item $f_2$ la symétrie par rapport à l'axe $(y=x)$,
  \item $f_3$ le projection orthogonale sur l'axe $(Oy)$,
  \item $f_4$ la rotation d'angle $\frac\pi4$.
  \end{enumerate}
  Calculer quelques matrices associées à $f_i \circ f_j$ et, 
  lorsque c'est possible, à $f_i^{-1}$.
  
  \item Même travail pour $f_i : \Rr^3 \to \Rr^3$ :
  \begin{enumerate}
  \item $f_1$ l'homothétie de rapport $\lambda$,
  \item $f_2$ la réflexion orthogonale par rapport au plan $(Oxz)$,
  \item $f_3$ la rotation d'axe $(Oz)$ d'angle $-\frac{\pi}{2}$,
  \item $f_4$ la projection orthogonale sur le plan $(Oyz)$.
  \end{enumerate}  
\end{enumerate}
\end{miniexercice}

\end{frame}

\end{document}