
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={56,98,238}]{structure}
    
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf Matrices et applications linéaires}}
\subtitle{Applications linéaires en dimension finie}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Construction et caractérisation
    \item<4-> Rang d'une application linéaire
    \item<5-> Théorème du rang
    \item<6-> Application linéaire entre deux espaces de même dimension
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Construction et caractérisation}

\begin{frame}

Soient $E$ et $F$ deux espaces vectoriels sur un même corps $\Kk$

\pause

\begin{theoreme}[Construction d'une application linéaire]
Supposons $E$ de dimension finie $n$
et soit $(e_1,\dots,e_n)$ une base de $E$

Alors pour tout choix $(v_1, \ldots ,v_n)$ 
de $n$ vecteurs de $F$, il existe une et une seule 
application linéaire $f : E \to F$
 telle que pour tout $i=1,\ldots,n$ 
$$f(e_i)=v_i$$
\end{theoreme}  

\bigskip
\pause

\begin{exemple}
Il existe une unique application linéaire $f : \Rr^n \to \Rr[X]$  
telle que 

\centerline{$f(e_i) = (X+1)^i$ pour $i=1,\ldots,n$}
\vspace*{-4ex}
\small
\pause
$$f(x_1,\ldots,x_n) 
\pause = f(x_1e_1+\cdots +x_n e_n) 
\pause = x_1f(e_1)+\cdots +x_nf(e_n) 
\pause = \sum_{i=1}^n x_i(X+1)^i$$%

\vspace*{-2ex}
\end{exemple}


\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Rang d'une application linéaire}

\begin{frame}


$f : E \to F$ une application linéaire

$\Im f = f(E) =  \big\{ f(x) \ | \ x \in E \big\}$

\pause

\begin{proposition}
Si $E$ est de dimension finie, alors 
\begin{itemize}
  \item $\Im f = f(E)$ est un espace vectoriel de dimension finie
  \pause
  \item Si $(e_1,\ldots,e_n)$ est une base de $E$, alors
  
  \centerline{$\Im f = \Vect \big( f(e_1),\ldots,f(e_n) \big)$}
  
  \pause
\end{itemize}

\medskip

La dimension de cet espace vectoriel $\Im f$ est appelée \defi{rang de $f$}
\vspace*{-1ex}
\mybox{$\rg (f) = \dim \Im f = \dim \Vect \big( f(e_1),\ldots,f(e_n) \big)$}
\end{proposition}

\pause
\begin{proposition}
Si $E$ et $F$ sont de dimension finie 
alors 
\vspace*{-2ex}
$$\rg(f) \le \min \left ( \dim E, \dim F \right)$$
\end{proposition}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}[Calcul du rang de $f$]
$f : \Rr^3 \to \Rr^2$ \qquad $f(x,y,z) = (3x-4y+2z,2x-3y-z)$
\pause
\begin{itemize}
  \item $e_1 = \left(\begin{smallmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{smallmatrix}\right)$ \quad 
$e_2=\left(\begin{smallmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{smallmatrix}\right)$ \quad
$e_3=\left(\begin{smallmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{smallmatrix}\right)$
\pause
  \item $(e_1,e_2,e_3)$ est la base canonique de $\Rr^3$
\pause  
  \item $v_1 = f(e_1) = f\left(\begin{smallmatrix} 1 \\ 0 \\ 0\end{smallmatrix}\right) 
= \left(\begin{smallmatrix} 3 \\ 2 \end{smallmatrix}\right)$

\pause
$\qquad
v_2 = f(e_2) = f\left(\begin{smallmatrix} 0 \\ 1 \\ 0\end{smallmatrix}\right) 
= \left(\begin{smallmatrix} -4 \\ -3 \end{smallmatrix}\right)$

\pause
$\qquad\qquad v_3 = f(e_3) = f\left(\begin{smallmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{smallmatrix}\right) 
= \left(\begin{smallmatrix} 2 \\ -1 \end{smallmatrix}\right)
$

\pause
  \item $\rg f = \rg A$ où $A = \begin{pmatrix}
3 & -4 & 2 \\
2 & -3 & -1 \\
\end{pmatrix}$

\pause
  \item 
  \begin{itemize}
    \item $3$ vecteurs donc $\rg f \le 3$
\pause  
     \item  $\rg f \le \dim \Rr^2 = 2$
\pause  
     \item $f \neq 0$ donc $\rg f \ge 1$
\pause  
     \item $\rg f = 1$ ou $2$
   \end{itemize}
   
\pause 
  \item $v_1$ et $v_2$ sont linéairement indépendants, donc $\rg f = 2$
\end{itemize}  

\end{exemple}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Théorème du rang}

\begin{frame}

\begin{itemize}
  \item $f : E \to F$ est une application linéaire
\pause  
  \item $E$ est de dimension finie
\pause  
  \item le \defi{noyau} de $f$ est $\Ker f=\big\{x \in E \mid f(x)=0_{F}\big\}$
 \pause 
  \item l'\defi{image} de $f$ est $\Im f = f(E) = \big\{ f(x) \mid x \in E \big\}$
\end{itemize}

\pause

\begin{theoreme}[du rang]
\mybox{$\dim E =\dim \Ker f + \dim \Im f$}
\end{theoreme}

\pause

\mybox{$\dim E = \dim \Ker f + \rg f$}


\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
$f : \Rr^4 \rightarrow  \Rr^3$

$f(x_1,x_2,x_3,x_4)=(x_1-x_2+x_3,2x_1+2x_2+6x_3+4x_4,-x_1-2x_3-x_4)$

\smallskip
\pause
\evidence{Première méthode} On calcule d'abord le noyau
\pause
{\small
\begin{itemize}
  \item   $(x_1,x_2,x_3,x_4) \in \Ker f \iff f(x_1,x_2,x_3,x_4) = (0,0,0)$
\pause

  $\iff \left\{ 
  \begin{array}{cccccccccc}
   x_1  &-& x_2  &+& x_3  & &      &=& 0 \\
   2x_1 &+& 2x_2 &+& 6x_3 &+& 4x_4 &=& 0 \\
   -x_1 & &      &-& 2x_3 &-& x_4  &=& 0 
  \end{array}\right.$

\pause  
  $\iff \left\{ 
  \begin{array}{cccccccccc}
   x_1  &-& x_2  &+& x_3  & &      &=& 0 \\
        & & x_2  &+& x_3  &+& x_4  &=& 0 
  \end{array}  \right.$

  \vspace*{-1ex}
\pause
 
  \item $\Ker f = \bigg\{ (-2x_3-x_4,-x_3-x_4,x_3,x_4) \mid x_3,x_4 \in \Rr\bigg\}$
  
  \vspace*{-1ex}
  
\pause  
  \item $\Ker f  = \left\{ x_3 \left(\begin{smallmatrix}-2 \\-1 \\1 \\0 \end{smallmatrix}\right)
  + x_4 \left(\begin{smallmatrix}-1\\-1\\0\\1 \end{smallmatrix}\right)\mid x_3,x_4 \in \Rr \right\}
\pause  = \Vect \left( \left(\begin{smallmatrix}-2 \\-1 \\1 \\0 \end{smallmatrix}\right),
  \left(\begin{smallmatrix}-1\\-1\\0\\1 \end{smallmatrix}\right)
  \right) $

  \pause
  \item $\dim \Ker f = 2$

\end{itemize}
}

\pause
Théorème du rang : $\dim \Im f \pause= \dim \Rr^4 - \dim \Ker f \pause= 4-2 = 2$
\end{exemple}

\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
$f : \Rr^4 \rightarrow  \Rr^3$

$f(x_1,x_2,x_3,x_4)=(x_1-x_2+x_3,2x_1+2x_2+6x_3+4x_4,-x_1-2x_3-x_4)$

\smallskip
\pause
\evidence{Deuxième méthode} On calcule d'abord l'image
\pause 
{\small
\begin{itemize}
  \item $(e_1,e_2,e_3,e_4)$ la base canonique de $\Rr^4$
  
  \pause
  \item   
  $v_1 = f(e_1) = f\left(\begin{smallmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\0 \end{smallmatrix}\right) 
= \left(\begin{smallmatrix} 1 \\ 2 \\ -1 \end{smallmatrix}\right) \quad
\pause
v_2 = f(e_2) = f\left(\begin{smallmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \\ 0\end{smallmatrix}\right) 
= \left(\begin{smallmatrix} -1 \\ 2 \\ 0 \end{smallmatrix}\right)$

\pause
$
v_3 = f(e_3) = f\left(\begin{smallmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \\  0\end{smallmatrix}\right)
= \left(\begin{smallmatrix} 1 \\ 6 \\ -2 \end{smallmatrix}\right) \quad
\pause
v_4 = f(e_4) = f\left(\begin{smallmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \\1 \end{smallmatrix}\right) 
= \left(\begin{smallmatrix} 0 \\ 4 \\ -1 \end{smallmatrix}\right)
$

\pause  
  \item $A = \begin{pmatrix}
    1&-1&1&0\\
    2&2&6&4\\
    -1&0&-2&-1\\
  \end{pmatrix}
\pause  \sim 
  \begin{pmatrix}
    1&0&0&0\\
    2&4&0&0\\
    -1&-1&0&0\\
  \end{pmatrix}$

 \pause 
  \item $\rg A = 2$
 
 \pause 
  \item Ainsi $\rg f = \dim \Im f = \dim \Vect\big( f(e_1),f(e_2),f(e_3),f(e_4) \big) = 2$
  

\end{itemize}
}

\pause 
Théorème du rang : $\dim \Ker f = \dim \Rr^4 - \rg f = 4-2 =2$

\end{exemple}

\end{frame}



\begin{frame}
\begin{exemple}
$$\begin{array}{rcl}
f : \Rr_n[X] &\longrightarrow&  \Rr_n[X] \\
        P(X) &\longmapsto& P''(X) 
  \end{array}$$
  
\pause

Quel est le rang et la dimension du noyau de $f$ ?

\pause
\begin{itemize}
  \item \evidence{Première méthode} on calcule d'abord le noyau
  \pause
  \begin{itemize}
    \item $P(X) \in \Ker f  \iff P''(X) = 0 \iff P'(X)=a \Leftrightarrow P(X) = aX+b$
    \pause
    \item $\Ker f = \Vect(1,X)$ donc $\dim \Ker f = 2$
    \pause
    \item Par le théorème du rang, $\rg f = \dim \Im f = \dim \Rr_n[X] - \dim \Ker f = (n+1) - 2 = n-1$
  \end{itemize}
  
  \pause
  \item \evidence{Deuxième méthode} on calcule d'abord l'image
  \begin{itemize}
  \pause
    \item $(1,X,X^2,\ldots,X^n)$ est une base de l'espace de départ $\Rr_n[X]$
    \pause
    \item donc $\rg f = \dim \Im f = \dim \Vect \big(f(1), f(X), \ldots, f(X^n) \big)$
    \pause
    \item $f(1)=0$ et $f(X)=0$\pause, pour $k \ge 2$, $f(X^k) = k(k-1)X^{k-2}$
    \pause
    \item $\big\{f(X^2), f(X^3), \ldots, f(X^n) \big\} 
    = \big\{2, 6X, 12X^2, \ldots, n(n-1)X^{n-2}\big\}$
    \pause
    \item Degrés échelonnés implique $\rg f = n-1$
    \pause
    \item Par le théorème du rang, $\dim \Ker f = \dim \Rr_n[X] - \rg f = 2$
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Entre espaces de même dimension}

\begin{frame}

Un \defi{isomorphisme} est une application linéaire bijective
\begin{proposition}
Si $f : E \to F$ un isomorphisme entre espaces vectoriels de dimension finie
alors 
\vspace*{-1ex}
$$\dim E =\dim F$$
\end{proposition}

\pause

\begin{theoreme}
\label{th:eqapplinbij}
Soit $f : E \to F$ une application linéaire où $E$ et $F$ 
de dimension finie

Si $\dim E = \dim F$, alors les assertions suivantes sont équivalentes
\pause
\begin{itemize}
  \item[(i)] $f$ est bijective
  \item[(ii)] $f$ est injective
  \item[(iii)] $f$ est surjective
\end{itemize}
\end{theoreme}

\pause

\begin{proof} 
$f$ injective 
\pause
$\iff$ $\Ker f = \{0\}$
\pause
$\iff$ $\dim \Im f =\dim E$
\pause

\hfill $\iff$ $\dim \Im f=\dim F$
\pause
$\iff$ $\Im f =F$
\pause
$\iff$ $f$ surjective
\end{proof}


\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
\begin{itemize}
  \item $f : \Rr^2 \to \Rr^2$ définie par $f(x,y) = (x-y,x+y)$
  \pause 
  \item $f$ est-elle bijective ?
  \pause 
  \item Espace de départ et espace d'arrivée de même dimension
  \pause 
  \item 
  $(x,y) \in \Ker f \pause \iff f(x,y)=0 \pause \iff (x-y,x+y)=(0,0)$

  $\pause \iff 
\left\{
\begin{array}{rcl}
x+y & = & 0 \\
x-y & = & 0 \\
\end{array}
\right. 
% \iff 
% \left\{
% \begin{array}{rcl}
% x & = & 0 \\
% y & = & 0 \\
% \end{array}
% \right.
\pause \iff (x,y) = (0,0)$
  \pause 
  \item $\Ker f = \big\{(0,0)\big\}$ donc $f$ est injective
  \pause 
  \item Par le théorème précédent $f$ est un isomorphisme
\end{itemize}

\end{exemple}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}
\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Soit $(e_1,e_2,e_3)$ la base canonique de $\Rr^3$. Donner l'expression
  de $f(x,y,z)$ où $f : \Rr^3 \to \Rr^3$
  est l'application linéaire 
  qui envoie $e_1$ sur son opposé,
  qui envoie $e_2$ sur le vecteur nul et
  qui envoie $e_3$ sur la somme des trois vecteurs $e_1, e_2, e_3$.
  
  \item Soit $f : \Rr^3 \to \Rr^2$ définie par $f(x,y,z)=(x-2y-3z,2y+3z)$.
  Calculer une base du noyau de $f$, une base de l'image de $f$ et vérifier le théorème du rang.
  
  \item Idem avec $f : \Rr^3 \to \Rr^3$, $f(x,y,z)=(-y+z,x+z,x+y)$.
  
  \item Même question avec l'application linéaire $f : \Rr_n[X] \to \Rr_n[X]$ qui à 
  $X^k$ associe $X^{k-1}$ pour $1 \le k \le n$ et qui à $1$ associe $0$.
  
  \item Lorsque c'est possible, calculer la dimension du noyau, le rang et dire 
  si $f$ peut être injective, surjective, bijective :
  \vspace*{-0.5ex}
    \begin{itemize}
      \item Une application linéaire surjective $f : \Rr^7 \to \Rr^4$.
      \item Une application linéaire injective $f : \Rr^5 \to \Rr^8$.
      \item Une application linéaire surjective $f : \Rr^4 \to \Rr^4$.
      \item Une application linéaire injective $f : \Rr^6 \to \Rr^6$.      
    \end{itemize}

\vspace*{-1ex}  
\end{enumerate}

\end{miniexercice}

\end{frame}

\end{document}