
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={191,146,10}]{structure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}


\title{{\bf Matrices}}
\subtitle{Inverse d'une matrice : définition}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Définition
    \item<4-> Exemples
    \item<5-> Propriétés
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Définition}

\begin{frame}
\begin{mydefinition}%[Matrice inverse]
Soit $A\in M_n(\Kk)$

\pause
S'il existe $B\in M_n(\Kk)$ telle que
 $$ AB = \Id \qquad \text{et} \qquad BA = \Id $$
alors $A$ est dite \defi{inversible}. \pause On appelle $B$ l'\defi{inverse de $A$}, noté $A^{-1}$
\end{mydefinition}

\begin{itemize}
\item\pause Il suffit en fait de vérifier $AB=\Id$ ou bien $BA=\Id$
\item\pause Quand $A$ est inversible, pour $p\in \Nn$, on note  
$$A^{-p}=(A^{-1})^p = \underbrace{A^{-1} A^{-1} \cdots A^{-1}}_{{p \text{ facteurs}}}$$
\item\pause L'ensemble des matrices inversibles de $M_{n}(\Kk)$ est noté $GL_{n}(\Kk)$
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exemples}

\begin{frame}
\begin{exemple} 
\begin{itemize}
  \item Soit $A=\left(\begin{smallmatrix}
1 & 2 \cr
0 & 3 \cr
\end{smallmatrix}\right)$

  \item\pause
Cherchons $B= \left(\begin{smallmatrix}
a & b \cr
c & d\cr
\end{smallmatrix}\right)$ telle que $AB=I_2$ et $BA=I_2$
  
  \item\pause Or $AB=\begin{pmatrix}
1 & 2 \cr
0 & 3\cr
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
a & b \cr
c & d\cr
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
a+2c & b+2d \cr
3c & 3d\cr
\end{pmatrix}$
  
  \item\pause 
\vspace{-.2cm}
{\small
$
AB=I_2 \iff
\begin{pmatrix}
a+2c & b+2d \cr
3c & 3d\cr
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
1 & 0 \cr
0 & 1\cr
\end{pmatrix}
\pause
 \iff 
\left\{ \begin{array}{l}
a+2c=1\\        
b+2d=0\\
3c=0\\
3d=1\\
\end{array} \right.
$}
  
  \item\pause Il y a une unique solution $B=\left(\begin{smallmatrix}
1 & - \sfrac{2}{3} \cr
0 & \sfrac{1}{3}\cr
\end{smallmatrix}\right)$
  
  \item\pause Pour prouver que $B=A^{-1}$, il faut aussi montrer l'égalité $BA=I_2$
  
  \item\pause La matrice $A$ est donc inversible et $A^{-1}= \begin{pmatrix}
1 & -\frac23 \cr
0 & \frac13\cr
\end{pmatrix}$
\end{itemize}


\end{exemple}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------

\begin{frame}
\begin{exemple}
$ A = \left(\begin{smallmatrix}
3 & 0\\
5 & 0\end{smallmatrix}\right)$
n'est pas inversible

\pause
En effet, pour 
$B= \left( \begin{smallmatrix}
a & b \cr
c & d\cr
\end{smallmatrix} \right)$ 
$$
BA = 
\begin{pmatrix}
a & b \cr
c & d\cr
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
3 & 0\\
5 & 0   
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
3a+5b & 0\\
3c+5d      & 0
\end{pmatrix} \pause \quad \neq \quad
\begin{pmatrix}
1 & 0 \cr
0 & 1\cr
\end{pmatrix}$$
\end{exemple}

\pause
\begin{exemple}
\begin{itemize}
  \item $I_{n}$ est inversible et $I_n^{-1}=I_n$, par l'égalité 
 $I_{n}I_{n}=I_{n}$
 
  \item\pause La matrice nulle $0_n$ n'est pas inversible : 
  
  pour tout $B\in M_{n}(\Kk)$, on a $B0_n=0_n \ \neq \ I_n$
\end{itemize}
  \end{exemple}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Propriétés}

\begin{frame}

\begin{proposition}%[Unicité]
Si $A$ est inversible, alors son inverse est unique
\end{proposition}

\pause
\begin{proof} 
Supposons qu'il existe $B_{1}$ telle que $AB_{1}=B_{1}A=I_{n}$ et $B_{2}$ telle que 
$AB_{2}=B_{2}A=I_{n}$

\begin{itemize}
\item\pause Calculons $B_{2}(AB_{1})$
\item\pause D'une part, $B_{2}(AB_{1})=B_{2} I_n \pause = B_2$
\item\pause D'autre part, $B_{2}(AB_{1})=(B_{2}A)B_{1}\pause=I_{n}B_{1}=B_{1}$
\item\pause Donc $B_{1}=B_{2}$
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------

\begin{frame}

\begin{proposition}%[Inverse de l'inverse]
Soit $A$ une matrice inversible. Alors 
$A^{-1}$ est aussi inversible 
\pause
et
\mybox{$(A^{-1})^{-1}=A$}
\end{proposition}

% \pause
% \bigskip

% Cohérent avec la notation puissance:
% \[
% \big( A^{-1} \big)^{-1} = A^{(-1) \times (-1)} = A
% \]

\end{frame}

%--------------------------------------------------------------

\begin{frame}

\begin{proposition}%[Inverse d'un produit]
 $A$ et $B$ deux matrices inversibles de même taille. Alors
 $AB$ est inversible 
 \pause
 et  \vspace*{-2ex}
 \mybox{$\displaystyle (AB)^{-1} = B^{-1} A^{-1}$}
\end{proposition}

\medskip
\pause
\evidence{Attention à l'inversion de l'ordre !}
\medskip

\pause
\begin{proof}
\begin{itemize}
\item Montrons que $(B^{-1}A^{-1}) (AB) = \Id$

\pause
\centerline{$
   (B^{-1}A^{-1}) (AB) = B^{-1}(A^{-1}A)B \pause= B^{-1}\Id B\pause=B^{-1}B\pause=\Id
$}
\item\pause De même $(AB) (B^{-1} A^{-1})=A(BB^{-1})A^{-1} = A A^{-1} =  \Id$ \qedhere
 \end{itemize}
\end{proof}
 
\pause
De façon analogue, si $A_1, \dots , A_m$ sont inversibles, alors
\[
(A_1 A_2 \cdots A_m)^{-1} = A_m^{-1} A_{m-1}^{-1} \cdots A^{-1}_1
\]
\end{frame}


%--------------------------------------------------------------

\begin{frame}

Rappel : en général  $AC=BC$ n'implique pas $A=B$
\medskip

\pause
\begin{proposition}%[Simplification par une matrice inversible]
Soient $A, B\in M_{n}(\Kk)$ et $C$ une matrice \evidence{inversible} de $M_{n}(\Kk)$

\smallskip
\pause
\centerline{Si $AC=BC$ alors $A=B$}
\end{proposition}

\pause
\begin{proof} 
$$\begin{array}{rcl}
AC=BC 
\pause&\implies& (AC)C^{-1}=(BC)C^{-1}\\
\pause&\implies& A(CC^{-1})=B(CC^{-1})\\
\pause&\implies& A\Id=B\Id\\
\pause&\implies& A=B
\end{array}$$
\end{proof} 

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}

\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Soient $A=\left(\begin{smallmatrix}-1 & -2 \\ 3  & 4 \end{smallmatrix}\right)$
  et $B = \left(\begin{smallmatrix}2 & 1 \\ 5  & 3 \end{smallmatrix}\right)$. Calculer
  $A^{-1}$, $B^{-1}$ , $(AB)^{-1}$, $(BA)^{-1}$, $A^{-2}$.
  
  \item Calculer l'inverse de $\left(\begin{smallmatrix}1&0&0\\0&2&0\\1&0&3\end{smallmatrix}\right)$.
  
  \item Soit $A=\left(\begin{smallmatrix}-1&-2&0\\2&3&0\\0&0&1\end{smallmatrix}\right)$.
  Calculer $2A-A^2$. Sans calculs, en déduire $A^{-1}$.

\end{enumerate}
\end{miniexercice}

\end{frame}

\end{document}