
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={51,102,51}]{structure}

% Commande spécifique à ce chapitre
\newcommand{\alenvers}[1]{\rotatebox[origin=c]{180}{#1}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf \'Equations différentielles}}
\subtitle{Définition}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Motivation
    \item<4-> Introduction
    \item<5-> Définition
    \item<6-> \'Equation différentielle linéaire
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Motivation}

\begin{frame}

\begin{minipage}{0.59\textwidth}
\uncover<3->{Un parachutiste est soumis a deux forces }
\begin{itemize}
  \item \uncover<2->{Poids $\vec{P}$}
\uncover<4->{  \begin{itemize}
    \item force verticale 
    \item $P = mg$
  \end{itemize}
}
\uncover<3->{  \item Force de frottement $\vec{F}$}
\uncover<5->{  \begin{itemize}
    \item opposée à sa vitesse
    \item $F = -f m v$
  \end{itemize}
}
\end{itemize}  
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.39\textwidth}
\myfigure{0.9}{
    \input{Fig-equadiff/fig_equadiff02.tex}
  } 
\end{minipage}

\pause\pause\pause\pause\pause
\vspace*{-1ex}
\begin{itemize}[<+->]
  \item Principe fondamental de la mécanique $\vec{P}+\vec{F} = m\vec{a}$
  \item $mg - fmv = ma$
  \item \myboxinline{$\frac{\dd v(t)}{\dd t} = g - fv(t)$}
  \item C'est une relation entre la fonction vitesse $v$ et sa dérivée 
  \item C'est une \evidence{équation différentielle}
  \item Résoudre l'équation différentielle c'est trouver $v(t)$
  \item Comme $v(t) = \frac{\dd x(t)}{\dd t}$ en déduire $x(t)$
\end{itemize}

\end{frame}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Introduction}

\begin{frame}
Une \evidence{équation différentielle} est une équation :
\pause
\begin{itemize}
\item dont l'inconnue est une fonction 
(généralement notée $y(x)$ ou simplement $y$) 

\pause

\item dans laquelle apparaissent certaines des dérivées de la
  fonction (dérivée première $y'$, 
  ou dérivées d'ordres supérieurs $y''$, $y^{(3)},\ldots$)
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}

\begin{exemple}
De tête, trouver au moins une fonction, solution des 
équations différentielles suivantes :
$$\begin{array}{lr}
y' = \sin x & \qquad \qquad \uncover<2->{\alenvers{$y = -\cos x + k \quad\text{ où } k \in \Rr$}} \\
y' = 1 + e^x & \qquad \qquad \uncover<2->{\alenvers{$y = x + e^x + k \quad\text{ où } k \in \Rr$}} \\
y' = y & \qquad \qquad \uncover<2->{\alenvers{$y = k e^x \quad\text{ où } k \in \Rr$}} \\
y' = 3y & \qquad \qquad \uncover<2->{\alenvers{$y = k e^{3x} \quad\text{ où } k \in \Rr$}} \\
y'' = \cos x & \qquad \qquad \uncover<2->{\alenvers{$y = -\cos x + ax + b \quad\text{ où } a, b \in \Rr$}} \\
y'' = y & \qquad \qquad \uncover<2->{\alenvers{$y = a e^x + b e^{-x} \quad\text{ où }  a, b \in \Rr$}}  \\  
\end{array}$$
\end{exemple}
\end{frame}


\begin{frame}

\begin{exemple}
\begin{enumerate}
  \item $y' = 2xy+4x$
  
  \pause
  
  Vérifier que $y(x)=k\exp(x^2)-2$ est une solution sur $\Rr$, 
  pour tout $k\in \Rr$

  \pause
  
  \item $x^2y''-2y+2x=0$
  
  \pause
  
  Vérifier que $y(x)=kx^2+x$ est une solution sur $\Rr$, 
  pour tout $k \in \Rr$
\end{enumerate}
\end{exemple}

\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Définition}

\begin{frame}

\begin{mydefinition}
\begin{itemize}
  \item Une \defi{équation différentielle} d'ordre $n$ est une équation de la forme
  \begin{equation}
    F\left(x,y,y',\dots ,y^{(n)}\right)=0 
    \label{eq:eqdiff}
    \tag{$E$}
  \end{equation}
  où $F$ est une fonction de $(n+2)$ variables
  
  \pause
  
  \item Une \defi{solution} d'une telle équation sur un intervalle $I\subset \Rr$ 
  est une fonction $y :I \to \Rr$ :
  \begin{itemize}
    \item qui est $n$ fois dérivable 
    \item et qui vérifie l'équation (\ref{eq:eqdiff})
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{mydefinition}
\end{frame}


\begin{frame}

\begin{itemize}
  \item Notation : $y$ au lieu de $y(x)$, 
  $y'$ au lieu $y'(x)$,\ldots
  \pause
  
  Exemple : \og$y' = \sin x$\fg\ signifie \og$y'(x) = \sin x$\fg
  
    \pause
  \item Changement de nom pour les fonctions et les variables 
  
  \pause
  $(x'')^3+t(x')^3+(\sin t) x^4=e^t$
  l'inconnue est une fonction $x$ qui dépend de la variable $t$ :
  $(x''(t))^3+t(x'(t))^3+(\sin t) (x(t))^4=e^t$

  \pause
  
  \item Rechercher une primitive c'est résoudre $y'= f(x)$
   
  \pause
  
  \item La notion d'intervalle est fondamentale : 
  si on change d'intervalle, on peut très bien obtenir d'autres solutions
  
  \pause
  
  \begin{itemize}
    \item Sur $I_1 = ]0, +\infty[$, $y' = 1/x$ a pour solutions $y(x) = \ln(x) + k$
    \pause
    \item Sur $I_2 = ]-\infty, 0[$, $y' = 1/x$ a pour solutions $y(x) = \ln(-x) + k$
  \end{itemize} 
  
  \pause
  \item Si aucune précision n'est donnée, il s'agit de $I = \Rr$
\end{itemize}  
\end{frame}


\begin{frame}

\evidence{\'Equation à variables séparées}
\pause
$$y'=g(x)/f(y) \pause\qquad \text{ ou } \qquad y'f(y)=g(x)$$
\pause
\vspace*{-3ex}
\begin{itemize}
  \item $G(x)$ primitive de $g(x)$ \pause : $G'(x)=g(x)$
  \pause
  \item $F(x)$ primitive de $f(x)$ \pause : $\big(F(y(x))\big)' = y'(x) F'(y(x)) \pause = y' f(y)$
\end{itemize}
\pause
$$y'f(y)=g(x)
\pause
\iff \big(F(y(x))\big)' = G'(x)
\pause
\iff F(y(x))=G(x)+c$$

\pause
\vspace*{-2ex}

\begin{exemple}

$$x^2y' = e^{-y}$$
\pause\vspace*{-3ex}
\begin{itemize}
  \item On sépare les variables $y'e^{y} = \frac{1}{x^2}$
  \pause
  \item On intègre des deux côtés $e^{y} = -\frac{1}{x}+c$, $c\in\Rr$
  \pause
  \item Solution $y(x) = \ln\left(-\frac{1}{x}+c\right)$
  \pause
  \item Intervalle $I$ où solution est définie et dérivable dépend de la constante $c$ :
  il faut $x\neq0$ et $-\frac{1}{x}+c>0$
  \pause
  \item si $c<0$, $I=\,]\frac1c,0[$  ;  si $c=0$, $I=\,]-\infty,0[$ ;  si $c>0$, $I=\,]\frac1c,+\infty[$
\end{itemize}

\end{exemple}

\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{\'Equation différentielle linéaire}


\begin{frame}

\begin{itemize}
  \item Une équation différentielle d'ordre $n$ est \defi{linéaire} si elle est de la forme
$$a_0(x)y+a_1(x)y'+\dots +a_n(x)y^{(n)} = g(x)$$
où les $a_i$ et $g$ sont des fonctions réelles continues sur un intervalle $I\subset \Rr$
\pause
  
  \item Une équation différentielle linéaire est \defi{homogène}, ou \defi{sans second membre},
  si la fonction $g$ est la fonction nulle :
  $$a_0(x)y+a_1(x)y'+\dots +a_n(x)y^{(n)} = 0$$
\pause  
  \item Une équation différentielle linéaire est \defi{à coefficients constants} si
  $$a_0y+a_1y'+\dots +a_ny^{(n)} = g(x)$$
  où les $a_i$ sont des constantes réelles et $g$ une fonction continue
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
\begin{enumerate}
  \item $y' + 5xy = e^x$ est une équation différentielle linéaire du premier ordre avec second membre
\pause  
  \item $y' + 5xy = 0$ est l'équation différentielle homogène associée à la précédente
\pause  
  \item $2y'' - 3y' + 5y = 0$ est une équation différentielle linéaire 
  du second ordre à coefficients constants,
  sans second membre
\pause    
  \item $y'^2 - y = x$ ou $y'' \cdot  y' - y = 0$ \textbf{ne sont pas} 
  des équations différentielles linéaires 
\end{enumerate}
\end{exemple}
\end{frame}



\begin{frame}

\begin{proposition}[Principe de linéarité]  
Si $y_1$ et $y_2$ sont solutions de l'équation différentielle linéaire homogène
\begin{equation}
  a_0(x)y+a_1(x)y'+\dots +a_n(x)y^{(n)} = 0
  \label{eq:eqdifflin}
 \tag{$E_0$}
\end{equation}
alors, quels que soient $\lambda,\mu \in \Rr$, $\lambda y_1 + \mu y_2$ est aussi solution de cette équation
\end{proposition}

\end{frame}


\begin{frame}

Pour résoudre une équation différentielle linéaire avec second membre 
\begin{equation}
  a_0(x)y+a_1(x)y'+\dots +a_n(x)y^{(n)} = g(x)
  \label{eq:eqdifflinscnd}
 \tag{$E$}
\end{equation}

\pause
\begin{enumerate}
  \item on trouve une solution particulière $y_0$ de l'équation (\ref{eq:eqdifflinscnd})
  \pause
  \item on trouve l'ensemble $\mathcal{S}_h$ des solutions $y$ de l'équation homogène associée
\begin{equation}
  a_0(x)y+a_1(x)y'+\dots +a_n(x)y^{(n)} = 0
  \label{eq:eqdifflin}
 \tag{$E_0$}
\end{equation}  
\end{enumerate}

\pause

\begin{proposition}[Principe de superposition]
L'ensemble des solutions $\mathcal{S}$ de (\ref{eq:eqdifflinscnd}) est formé 
des 
$$y_0 + y \quad \text{ avec } \quad  y \in \mathcal{S}_h$$
\end{proposition}

\end{frame}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \section*{Mini-exercices}

\begin{frame}
\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Chercher une solution \og simple \fg\ de l'équation différentielle
  $y'=2y$. Même question avec $y''=-y$ ; $y''+\cos(2x)=0$ ; $xy''=y'$.
  
  \item Résoudre l'équation différentielle à variables séparées $y'y^2=x$.
  Même question avec $y'= y \ln x$ ; $y' = \frac{1}{y^n}$ ($n\ge1$).
  
  \item Soit l'équation $y' = y(1 - y)$. Montrer que si 
  $y$ est une solution non nulle de cette équation, alors $z = 2y$
  n'est pas solution. Que peut-on en conclure ?

\end{enumerate}
\end{miniexercice}
\end{frame}




\end{document}
