
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={102,102,0}]{structure}
  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf Courbes paramétrées}}
\subtitle{Points singuliers -- Branches infinies}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Tangente en un point singulier
    \item<4-> Position par rapport à la tangente
    \item<5-> Branches infinies   
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Tangente en un point singulier}

\begin{frame}


\begin{itemize}
  \item $M(t_0)$ d'une courbe paramétrée $M(t) = \big( x(t),y(t)\big)$
est dit \defi{point singulier} si le vecteur dérivé en ce point est nul
\pause  
  \item c'est équivalent à $\overrightarrow{\frac{\dd M}{\dd t}}(t_0)=\vec{0}$
\pause   
  \item ou encore $\big( x'(t_0), y'(t_0)\big) = (0,0)$
\end{itemize}

\pause 
\mybox
{
\begin{minipage}{0.8\textwidth}
\begin{center}
En un point $M(t_0)$ singulier, on étudie 
$\displaystyle \lim_{t\rightarrow t_0}\frac{y(t)-y(t_0)}{x(t)-x(t_0)}$
\pause 
\begin{itemize}
  \item Si cette limite est un réel $\ell$, la tangente en $M(t_0)$ 
existe et a pour coefficient directeur $\ell$
\pause   
  \item Si cette limite existe mais est infinie, la tangente en $M(t_0)$ 
existe et est verticale
\pause 
\end{itemize}
\end{center}  
\end{minipage}
}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
Déterminer la tangente en tout point de la courbe $\left\{
\begin{array}{l}
x(t)=3t^2\\
y(t)=2t^3\\
\end{array}\right.$


\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\begin{itemize}
  \uncover<2->{\item \textbf{Calcul du vecteur dérivé}  }
  \uncover<3->{\qquad $\overrightarrow{\frac{\dd M}{\dd t}}(t)=\left(\begin{smallmatrix}
6t\\6t^2\end{smallmatrix}\right)$}

  \uncover<4->{\item \textbf{Tangente en $M(t)$, $t\neq0$} }
  \begin{itemize}
    \uncover<5->{\item la tangente dirigée 
  par $\overrightarrow{\frac{\dd M}{\dd t}}(t)
=\left(\begin{smallmatrix}6t\\6t^2\end{smallmatrix}\right)$}
    \uncover<6->{\item donc par $\left(\begin{smallmatrix}1\\t\end{smallmatrix}\right)$}
    \uncover<7->{\item une équation de la tangente en $M(t)$ est donc $t(x-3t^2)-(y-2t^3)=0$}
    \uncover<8->{\item ou encore $y=tx-t^3$}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\vspace*{2ex}
\myfigure{0.6}{
\tikzinput{fig_courbes_part3_01}
}  
\end{minipage}

\vspace*{-2ex}
\begin{itemize}
  \uncover<9->{\item \textbf{Tangente en $M(0)$} }
  \begin{itemize}
    \uncover<10->{\item Pour $t\neq 0$, $\frac{y(t)-y(0)}{x(t)-x(0)}=\frac{2t^3}{3t^2}=\frac{2t}{3}\xrightarrow{t\to 0} 0$}
    
    \uncover<11->{\item La tangente en $M(0)$ est l'axe des abscisses}

  \end{itemize}
\end{itemize} 

\end{exemple}

\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Position d'une courbe par rapport à sa tangente}

\begin{frame}
\myfigure{1.1}{
\begin{tabular}{cc}
\tikzinput{fig_courbes_part3_02}&
\pause
\tikzinput{fig_courbes_part3_03}\\[5mm]
\pause
\tikzinput{fig_courbes_part3_04}&
\pause
\tikzinput{fig_courbes_part3_05}\\
\end{tabular}
}

\end{frame}


\begin{frame}

\mybox{$\displaystyle M(t) = M(0) + t^p \overrightarrow{v} + t^q \overrightarrow{w} +t^q \overrightarrow{\epsilon}(t)$}
\pause\vspace*{-2ex}
{\small
\begin{itemize}
  \item $p<q$ sont des entiers
  \pause\item $\overrightarrow{v}$ et $\overrightarrow{w}$ sont des vecteurs non colinéaires 
  \pause\item $\overrightarrow{\epsilon}(t)$ est un vecteur, tel que $\|\overrightarrow{\epsilon}(t)\| \to 0$ lorsque $t\to t_0$
\end{itemize}
}
\pause\vspace*{-3ex}
\myfigure{0.65}{
\begin{tabular}{cc}
\tikzinput{fig_courbes_part3_06}&\pause\pause
\tikzinput{fig_courbes_part3_07}\\[3mm]\pause
\tikzinput{fig_courbes_part3_08}&\pause
\tikzinput{fig_courbes_part3_09}\\
\end{tabular}
}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
\'Etudier le point singulier à l'origine de 
$\left\{\begin{array}{l} x(t) = t^5\\ y(t) = t^3\end{array}\right.$

\pause
%\medskip
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\myfigure{1.1}{
\tikzinput{fig_courbes_part3_10}
}  
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}

\begin{itemize}
  \pause\item $\displaystyle M(t) = t^3 \begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix} + t^5 
\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix}$
  
  \pause\item Ainsi $p=3$, $q=5$
  
  \pause\item $\overrightarrow{v}=\left(\begin{smallmatrix}0\\1\end{smallmatrix}\right)$,
$\overrightarrow{w}=\left(\begin{smallmatrix}1\\0\end{smallmatrix}\right)$

  \pause\item C'est un point d'inflexion
\end{itemize}

\end{minipage}




\end{exemple}
	
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
\'Etudier le point singulier à l'origine de 
$\left\{\begin{array}{l} x(t) = 2t^2\\ y(t) = t^2 - t^3\end{array}\right.$

\bigskip

\pause
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\myfigure{0.8}{
\tikzinput{fig_courbes_part3_11}
}  
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}

\begin{itemize}
  \pause\item $M(0)=(0,0)$ est bien un point singulier
  
  \pause\item $\displaystyle M(t) = t^2 \begin{pmatrix}2\\1\end{pmatrix} + t^3 
\begin{pmatrix}0\\-1\end{pmatrix}$ 

  \pause\item Ainsi $p=2$, $q=3$
  
  \pause\item $\overrightarrow{v}=\left(\begin{smallmatrix}2\\1\end{smallmatrix}\right)$,
$\overrightarrow{w}=\left(\begin{smallmatrix}0\\-1\end{smallmatrix}\right)$

  \pause\item C'est un point de rebroussement de première espèce
\end{itemize}

\end{minipage}

\end{exemple}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Branches infinies}

\begin{frame}

\begin{mydefinition}
Il y a \defi{branche infinie} en $t_0$ dès que l'une au moins des deux 
fonctions $|x|$ ou $|y|$ tend vers l'infini quand $t$ tend vers $t_0$ 
\end{mydefinition}
\pause
\begin{enumerate}
\item Si $x(t) \to +\infty$ et $y(t) \to \ell \in \Rr$ (quand $t \to t_0$)
la droite $y=\ell$ est \defi{asymptote horizontale}


\uncover<4->{\item Si $x(t) \to \ell \in \Rr$ et $y(t) \to +\infty$ (quand $t \to t_0$)
la droite d'équation $x=\ell$ est \defi{asymptote verticale} 
} 

\end{enumerate}

\myfigure{0.5}{
\uncover<5->{\tikzinput{fig_courbes_part3_14}}
\uncover<3->{\tikzinput{fig_courbes_part3_15}}
}


\end{frame}


\begin{frame}

\begin{mydefinition}
La droite d'équation 
$y=ax+b$ est \defi{asymptote oblique} à la courbe $\big(x(t),y(t) \big)$ si :

\begin{enumerate}
  \uncover<3->{\item $\frac{y(t)}{x(t)}$ tend vers un réel non nul $a$}

  \uncover<4->{\item $y(t)-ax(t)$ tend vers un réel $b$ (nul ou pas)}
\end{enumerate}
\end{mydefinition}

\bigskip

\begin{minipage}{0.49\textwidth}
\uncover<2->{\myfigure{0.65}{
\tikzinput{fig_courbes_part3_16}
}}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\vspace*{-3ex}
\uncover<5->{\mybox{$\displaystyle \lim_{t \to t_0}(y(t)-(ax(t)+b))=0$}}
\end{minipage}


\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
\vspace*{-0.5ex}
\'Etudier les branches infinies de la courbe
$\left\{\begin{array}{l} x(t) = \frac{t}{t-1} \\ y(t) = \frac{3t}{t^2-1} \end{array}\right.$
%Déterminer la position de la courbe par rapport à ses asymptotes.

\vspace*{-2ex}
\begin{itemize}
 
  \uncover<2->{\item \textbf{\'Etude en $-1^-$}}
  \begin{itemize}
    \uncover<3->{\item Lorsque $t\to-1^-$, $x(t) \to \frac12$ et $y(t) \to -\infty$}
    \uncover<4->{\item Asymptote verticale $x=\frac12$  }
  \end{itemize}
  
  
  \uncover<2->{\item \textbf{\'Etude en $-1^+$}}
   \begin{itemize}
    \uncover<5->{\item Lorsque $t\to-1^+$, $x(t) \to \frac12$ et $y(t) \to +\infty$}
    \uncover<6->{\item Asymptote verticale $x=\frac12$}
  \end{itemize}
  
 
   \uncover<2->{\item \textbf{\'Etude en $+1^-$}}
   \begin{itemize}
     \uncover<7->{\item Lorsque $t\to +1^-$, $x(t) \to -\infty$ et $y(t) \to -\infty$}
     
     \uncover<8->{\item $\displaystyle \frac{y(t)}{x(t)} = \frac{\frac{3t}{t^2-1}}{\frac{t}{t-1}}
  = \frac{3}{t+1} \longrightarrow a=\frac{3}{2} \quad \text{ lorsque }t\to +1^-$}
     
     \uncover<9->{\item $\displaystyle y(t)-\frac32 x(t)  \longrightarrow b=-\frac{3}{4} \quad \text{ lorsque }t\to +1^-$}
     
     \uncover<10->{\item Asymptote $y = \frac32 x -\frac{3}{4}$}
   \end{itemize}
  \uncover<2->{\item \textbf{\'Etude en $+1^+$}} \quad   \uncover<11->{Même asymptote}
\end{itemize}
\vspace*{-1.5ex}
\end{exemple}

\end{frame}

\begin{frame}


\myfigure{0.7}{
\tikzinput{fig_courbes_part3_18}
}  

	
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}
\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Déterminer la tangente et le type de point singulier à l'origine 
  dans chacun des cas :
  $(t^5,t^3+t^4)$, $(t^2-t^3,t^2+t^3)$, $(t^2+t^3,t^4)$, $(t^3,t^6+t^7)$.
 
  \item Trouver les branches infinies de la courbe définie par 
  $x(t) = 1-\frac{1}{1+t^2}$, $y(t)=t$. Déterminer l'asymptote, ainsi que la position
  de la courbe par rapport à cette asymptote.
  
  \item Mêmes questions pour les asymptotes de la courbe définie par 
  $x(t) = \frac{1}{t}+\frac{1}{t-1}$, $y(t)=\frac{1}{t-1}$.
  
  \item Déterminer le type de point singulier de l'astroïde définie par $x(t) = \cos^3 t$,
  $y(t) = \sin^3 t$. Pourquoi l'astroïde n'a-t-elle pas de branche infinie ?
  
  \item Déterminer le type de point singulier de la cycloïde définie par 
  $x(t) = r(t-\sin t)$,  $y(t) = r(1-\cos t)$. Pourquoi la cycloïde
  n'a-t-elle pas d'asymptote ?
\end{enumerate}
\end{miniexercice}
\end{frame}

\end{document}
