
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={205,0,0}]{structure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}


\title{{\bf Espaces vectoriels}}
\subtitle{Application linéaire (fin)}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Image d'une application linéaire
    \item<4-> Noyau d'une application linéaire
    \item<5-> L'espace vectoriel $\mathcal{L}(E,F)$
    \item<6-> Composition et inverse d'applications linéaires    
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Image d'une application linéaire}

\begin{frame}


\defi{Image directe} $f : E \longrightarrow F$ et $A \subset E$
$$f(A)=\big\{ f(x)  \mid x\in A \big\}$$

\pause
\bigskip

\begin{itemize}
  \item $E$ et $F$ des $\Kk$-espaces vectoriels
  \item $f : E \to F$ une application linéaire
  \item $f(E)$ est l'\defi{image} de l'application linéaire $f$ et est notée \defi{$\Im f$}
\end{itemize}

\pause

\begin{proposition}
\begin{enumerate}
  \item Si $E'$ est un sous-espace vectoriel de $E$, 
  alors $f(E')$ est un sous-espace vectoriel de $F$

  \pause
  
  \item En particulier, $\Im f$ est un sous-espace vectoriel de $F$
\end{enumerate}
 \end{proposition}

\pause
 
\centerline{$f$ est surjective si et seulement si $\Im f =F$}

\end{frame}


\begin{frame}

\begin{proposition}
\begin{enumerate}
  \item Si $E'$ est un sous-espace vectoriel de $E$, 
  alors $f(E')$ est un sous-espace vectoriel de $F$
  
  \item En particulier, $\Im f$ est un sous-espace vectoriel de $F$
\end{enumerate}
 \end{proposition}
 
\begin{proof}

\pause

\begin{itemize}
  \item Tout d'abord, comme $0_{E} \in E'$ alors $0_{F} = f(0_{E}) \in f(E')$

\pause  
  \item Montrons que pour tous $y_1,y_2 \in f(E')$ et tous $\lambda,\mu \in \Kk$, 
  l'élément $\lambda y_1 + \mu y_2$ appartient à $f(E')$
\pause  
  \begin{itemize}
    \item il existe $x_1\in E'$ tel que $f(x_1)=y_1$
\pause     
    \item il existe $x_2\in E'$ tel que $f(x_2)=y_2$
\pause     
    \item $\lambda x_1 + \mu x_2 \in E'$, car $E'$ est un sous-espace vectoriel
\pause 
    \item comme $f$ est linéaire $f(\lambda x_1+ \mu x_2)=\lambda f(x_1)+ \mu f(x_2) =\lambda y_1 + \mu y_2$
\pause    
    \item donc $\lambda y_1 + \mu y_2 \in f(E')$ \qedhere
  \end{itemize}
\end{itemize}


\end{proof}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Noyau d'une application linéaire}

\begin{frame}
\centerline{$E,F$ espaces vectoriels, $f : E \longrightarrow F$ application linéaire}
\begin{mydefinition}
Le \defi{noyau} de $f$, noté  $\Ker(f)$, est l'ensemble des 
éléments de $E$ dont l'image est $0_{F}$ :
\myboxinline{$\Ker (f)=\big\{x \in E \mid f(x)=0_{F}\big\}$}
\end{mydefinition}
\pause
\centerline{$\Ker(f) = f^{-1} \{0_F\}$}

\pause
\begin{proposition}
Le noyau de $f$ est un sous-espace vectoriel de $E$
\end{proposition}

\pause
\begin{proof} 
\begin{itemize}
  \item $f(0_E)=0_F$ donc $0_{E} \in \Ker (f)$
\pause  
  \item Soient $x_1,x_2 \in \Ker (f)$ 
et $\lambda,\mu \in \Kk$, montrons que 
$\lambda x_1+\mu x_2$ est un élément de $\Ker (f)$ : \\
\pause
\hfil $f(\lambda x_1+\mu x_2)\pause=\lambda f(x_1)+\mu f(x_2)\pause= \lambda 0_{F} + \mu 0_{F}\pause=0_{F}$
\qedhere
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
$$\begin{array}{rcl}
f : \quad \Rr^3 & \to & \Rr^2\\
(x,y,z) & \mapsto & (-2x,y+3z)
 \end{array}$$
 \pause
\vspace*{-4ex}
\begin{itemize}
  
  \item \evidence{Noyau $\Ker(f)$}
  \vspace*{-2ex}
 \pause  
$$
\begin{array}{l}
(x,y,z) \in \Ker(f)    \pause \iff f(x,y,z)=(0,0) \\
 \pause
\iff (-2x,y+3z)=(0,0)  \pause \iff \left\{\begin{array}{rcl}
                               -2x  & = & 0 \\
                               y+3z & = & 0 \\
                               \end{array}\right. \\
 \pause  \iff  (x,y,z) = (0,-3z,z), \quad z \in \Rr \\   
\end{array}
$$ 
\pause
Donc $\Ker(f) = \big\{ (0,-3z,z) \mid  z \in \Rr \big\} \pause = \Vect\big\{ (0,-3,1) \big\}$ 

 \pause
  \item \evidence{Image de $f$}  \pause \qquad Fixons $(x',y')\in \Rr^2$
\vspace*{-2ex}  
 \pause
$$
(x',y')= f(x,y,z) \pause
  \Leftrightarrow  (-2x,y+3z)=(x',y') 
 \pause  \Leftrightarrow  \left\{\begin{array}{rcl}
             -2x  & \!=\! & x' \\
             y+3z & \!=\! & y' \\
          \end{array}\right.    
$$
\vspace*{-2ex}
 \pause
  \begin{itemize}
    \item On peut prendre par exemple $x = -\frac{x'}{2}$, $y'=y$, $z=0$
 \pause    
    \item Donc pour tout $(x',y') \in \Rr^2$, on a $f(-\frac{x'}{2},y',0) = (x',y')$
  \pause   
    \item Donc $\Im(f)= \Rr^2$, et $f$ est surjective
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}


\begin{frame}

\begin{exemple}
\begin{itemize}
  \item Soit $A \in M_{n,p}(\Rr)$
  \pause
  \item Soit $f: \Rr^p \longrightarrow \Rr^n$ l'application linéaire définie par $f(X) = AX$
  \pause
  \item Alors $\Ker(f) = \big\{ X \in \Rr^p \mid AX=0 \big\}$ : c'est l'ensemble des $X \in \Rr^p$
solutions du système linéaire homogène $AX=0$
  \pause
  \item On verra plus tard que $\Im(f)$ est l'espace engendré 
par les colonnes de la matrice $A$
\end{itemize}
\end{exemple}

\bigskip
\pause

\begin{exemple}
\begin{itemize}
  \item Soit $f : \Rr^3 \to \Rr$ l'application linéaire, $f(x,y,z)=ax+by+cz$
  \pause
  \item $\Ker f = \big\{ (x,y,z) \in \Rr^3 \mid ax+by+cz=0 \big\}$
  \pause
  \item $\Ker f = \mathcal{P}$ : le plan d'équation $(ax+by+cz=0)$
  \pause
  \item On retrouve : un plan passant par l'origine est un sous-espace vectoriel
\end{itemize}
\end{exemple}

\end{frame}



\begin{frame}
$f : E \longrightarrow F$ application linéaire entre espaces vectoriels
\begin{theoreme}
\mybox{$f$ injective \quad $\iff \quad \Ker(f) = \big\{0_E\big\}$}
\end{theoreme} 
\pause
Pour montrer que $f$ est injective, il suffit de vérifier que : \\
\centerline{si $f(x)=0_F$ alors $x=0_E$}

\pause

\begin{proof}\pause
\vspace*{-1ex}
\begin{itemize}
  \item Supposons que $f$ soit injective et montrons que $\Ker(f)=\{0_E\}$
  \pause
  \begin{itemize}
    \item Soit $x$ un élément de $\Ker(f)$, on a $f(x)=0_{F}$
    \pause
    \item Comme $f$ est linéaire, on a aussi $f(0_{E})=0_{F}$
    \pause
    \item Comme $f$ est injective et $f(x)=f(0_{E})$, on déduit $x=0_{E}$
%    \item Donc $\Ker (f)=\{0_{E}\}$
  \end{itemize}
\vspace*{-1ex}
\pause
  \item Réciproquement, supposons maintenant que $\Ker (f)=\{0_E\}$
  \pause
\vspace*{-1ex} 
  \begin{itemize}
    \item Soient $x, y \in E$ tels que $f(x)=f(y)$, on a donc $f(x)-f(y)=0_{F}$
    \pause
    \item Comme $f$ est linéaire, on en déduit $f(x-y)=0_{F}$
    \pause
    \item C'est-à-dire $x-y \in \Ker (f)$
    \pause
    \item Donc $x-y=0_{E}$, soit $x=y$   \qedhere
  \end{itemize}
\end{itemize}
\vspace*{-2.5ex} 
\end{proof}
\end{frame}



\begin{frame}
\begin{exemple}
$$\begin{array}{rcl}
f : \Rr_n[X] & \longrightarrow & \Rr_{n+1}[X]\\
P(X)  & \longmapsto & X \cdot P(X)
\end{array}$$
\pause
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{6pt}
  \item $f$ est une application linéaire
  \pause
  \item \evidence{Noyau de $f$}
  \pause
  \begin{itemize}
    \item $P(X) = a_n X^n + \cdots +a_1 X + a_0 \in \Rr_n[X]$ tel que $X \cdot P(X) = 0$
    \pause
    \item Alors $a_n X^{n+1} + \cdots+ a_1 X^2 + a_0 X = 0$
    \pause
    \item Ainsi, $a_i = 0$ pour tout $i \in \{0,\ldots, n\}$ et donc $P(X) = 0$
    \pause
    \item $\Ker(f) = \{0\}$ \pause et $f$ est injective
  \end{itemize}
  \pause  
  \item \evidence{Image de $f$}
  \pause
  \begin{itemize}
    \item {\footnotesize $\Im(f)$ est l'ensemble des polynômes de $\Rr_{n+1}[X]$ sans terme constant}
    \pause
    \item $\Im(f) = \Vect \big\{X, X^2,\dots, X^{n+1}\big\}$
    \pause
    \item $f$ n'est pas surjective
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{L'espace vectoriel $\mathcal{L}(E,F)$}

\begin{frame}

\begin{proposition}
L'ensemble des applications linéaires entre deux $\Kk$-espaces vectoriels $E$ et $F$, 
noté $\mathcal{L}(E,F)$, est un $\Kk$-espace vectoriel
\end{proposition}

\pause

   $$(f+g)(u)=f(u)+g(u)\quad \text{ et } \quad (\lambda \cdot f)(u)=\lambda f(u)$$

\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Composition et inverse d'applications linéaires}

\begin{frame}
Soient $E, F, G$  trois $\Kk$-espaces vectoriels, $f$ une application linéaire de $E$ dans $F$ et 
$g$ une application linéaire de $F$ dans $G$
\begin{proposition}
$g \circ f$ est une application linéaire de $E$ dans $G$
\end{proposition}

\pause

En particulier, le composé de deux endomorphismes de $E$ est un endomorphisme de $E$.
Autrement dit, $\circ$ est une loi de composition interne sur $\mathcal{L}(E)$

\pause
\bigskip

\begin{itemize}
  \item $g \circ (f_1+f_2)=g \circ f_1+ g \circ f_2$
  
  \item $(g_1+g_2) \circ f =g_1 \circ f + g_2 \circ f$
  
  \item $(\lambda g) \circ f =g \circ (\lambda f) =\lambda (g \circ f)$
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\textbf{Vocabulaire}

Soient $E$ et $F$ deux $\Kk$-espaces vectoriels

\begin{itemize}   
  \item Une application linéaire \evidence{bijective} de $E$ sur $F$ est appelée 
  \defi{isomorphisme} d'espaces vectoriels
  \pause
  \item Proposition : $f^{-1}$ est une application linéaire
  \pause
  \item Les espaces vectoriels $E$ et $F$ 
  sont alors dits \defi{isomorphes}
  
  \bigskip
  \pause
   
  \item Un endomorphisme bijectif de $E$ (c'est-à-dire une application linéaire bijective de $E$ dans $E$)
  est appelé \defi{automorphisme} de $E$
  \pause
  \item L'ensemble des automorphismes de $E$ est noté $GL(E)$
\end{itemize}
\end{frame}

% 
% \begin{frame}
% Soient $E$ et $F$ deux $\Kk$-espaces vectoriels
% \begin{proposition}
% Si $f$ est un isomorphisme de $E$ sur $F$, alors  
% $f^{-1}$ est un isomorphisme de $F$ sur $E$
% \end{proposition}
% \end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
\begin{itemize}
  \item Soit $f : \Rr^2 \to \Rr^2$ définie par $f(x,y)=(2x+3y,x+y)$
\pause  
  \item $f$ est linéaire
  \pause
  \item Pour prouver que $f$ est bijective, on pourrait calculer son noyau et son image
  \pause
  \item Calcul direct de l'inverse
  \begin{itemize}
  \pause
    \item Résoudre $f(x,y)=(x',y')$ : système linéaire 
    \pause
    \item On trouve $(x,y) = (-x'+3y',x'-2y')$
    \pause
    \item $f^{-1}(x',y')= (-x'+3y',x'-2y')$
    \pause
    \item $f^{-1}$ est l'inverse de $f$  \pause et  $f^{-1}$ est une application linéaire
  \end{itemize} 
\end{itemize}
\end{exemple}

\pause
\begin{itemize}
  \item $f : \Rr^n \to \Rr^n$ définie par $f(X)=AX$ \quad ($A \in M_n(\Rr)$)
  \pause
  \item $A$ est inversible $\iff$ $f$ bijective
  \pause
  \item $f^{-1}(X)= A^{-1} X$
  \pause
  \item Exemple : $X = \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} \qquad 
A = \begin{pmatrix} 2 & 3 \\ 1 & 1 \end{pmatrix} \qquad 
A^{-1} = \begin{pmatrix} -1 & 3 \\ 1 & -2 \end{pmatrix}$
\end{itemize}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}

\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Soit $f : \Rr^3 \to \Rr^3$ définie par $f(x,y,z)=(-x,y+z,2z)$.
  Montrer que $f$ est une application linéaire. Calculer $\Ker(f)$ et $\Im(f)$.
  $f$ admet-elle un inverse ? Même question avec $f(x,y,z) = (x-y,x+y,y)$.
   
  \item Soient $E$ un espace vectoriel, et $F,G$ deux sous-espaces tels que $E= F \oplus G$.
  Chaque $u\in E$ se décompose de manière unique $u=v+w$ avec $v \in F$, $w\in G$.
  La \defi{symétrie} par rapport à $F$ parallèlement à $G$ est l'application $s : E \to E$
  définie par $s(u)=v-w$. Faire un dessin. Montrer que $s$ est une application linéaire.
  Montrer que $s^2 = \id_E$. Calculer $\Ker(s)$ et $\Im(s)$. $s$ admet-elle un inverse ?

  \item Soit $f : \Rr_n[X] \to \Rr_n[X]$ définie par $P(X) \mapsto P''(X)$ (où $P''$ désigne la dérivée seconde). 
  Montrer que $f$ est une application linéaire. Calculer $\Ker(f)$ et $\Im(f)$. $f$ admet-elle un inverse ?
\end{enumerate}
\end{miniexercice}

\end{frame}

\end{document}