
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={205,0,0}]{structure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\title{{\bf Espaces vectoriels}}
\subtitle{Application linéaire (milieu)}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Exemples géométriques
    \item<4-> Autres exemples    
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exemples géométriques}

\begin{frame}
\evidence{Symétrie centrale}

Soit $E$ un $\Kk$-espace vectoriel
$$\begin{array}{rcl}
f : E & \to & E \\
u & \mapsto & - u
  \end{array}$$
  
\myfigure{0.7}{
\tikzinput{/fig_ev12-1} 
\qquad\qquad
\pause
\tikzinput{/fig_ev12-2} 
}

 


\evidence{Homothétie} de rapport $\lambda \in \Kk$

$$\begin{array}{rcl}
f_{\lambda} : E & \to & E \\
u & \mapsto & \lambda u
  \end{array}$$
\pause
$$
f_{\lambda}(\alpha u + \beta v) 
= \lambda (\alpha u + \beta v) 
= \alpha (\lambda u)+ \beta (\lambda v) 
= \alpha f_{\lambda}(u) +\beta f_{\lambda}(v)
$$
\end{frame}

\begin{frame}

\evidence{Projection} 

\pause

\begin{itemize}
  \item Soient $F$ et $G$ deux sous-espaces
vectoriels supplémentaires d'un espace vectoriel $E$ : \ \  $F \oplus G = E$
\vspace*{-3ex}
\myfigure{1}{\qquad\qquad\qquad
\tikzinput{/fig_ev13-pres} 
}
\pause  
  \item Tout vecteur $u$ de $E$ s'écrit de façon unique  $u=v+w$ avec $v \in F$ et $w \in G$
\pause  
  \item La \defi{projection} sur $F$ parallèlement à $G$ est l'application $p : E \to E$
définie par $p(u)=v$

\pause
  \item Une projection est une application linéaire 
\pause
  \item Une projection $p$ vérifie l'égalité $p^2=p$
  
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\myfigure{1}{
\tikzinput{/fig_ev14} 
}
\begin{exemple}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{6pt}
  \item $F=\big\{ (x,y,z) \in \Rr^3\mid x-y-z=0\big\}$ 
  \item $G=\big\{(x,y,z) \in \Rr^3 \mid y=z=0 \big\}$
\pause  
  \item $F \oplus G = \Rr^3$
\pause  
  \item $(x,y,z)=(y+z,y,z)+ (x-y-z, 0,0)$
\pause  
  \item Projection $p$ sur $F$ parallèlement à $G$ : $p(x,y,z)=(y+z,y,z)$

 
\end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{6pt}
  \item $\mathcal{P}$ l'ensemble des fonctions paires 
 
  \item $\mathcal{I}$ l'ensemble des fonctions impaires
\pause  
  \item $\mathcal{P} \oplus \mathcal{I} = \mathcal{F}(\Rr ,\Rr)$
\pause  
  \item Notons $p$ la projection sur $\mathcal{P}$ parallèlement à $\mathcal{I}$
\pause  
  \item Si $f$ est un élément de 
$\mathcal{F}(\Rr ,\Rr)$, on a $p(f)=g$ où 
\vspace*{-1ex}
$$\begin{array}{rcl}
g : \Rr & \to & \Rr \\
x & \mapsto & 
{\displaystyle \frac{f(x)+f(-x)}2}
\end{array}$$
  
\end{itemize}

\end{exemple}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Autres exemples}

\begin{frame}
\hfill{\textbf{Autres exemples}}

\vspace*{-0.5ex}
\begin{itemize}
  \item \evidence{Dérivation}
  \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{3pt}
    \item $\begin{array}{rcl}
d : \mathcal{C}^1 (\Rr,\Rr) & \longrightarrow & \mathcal{C}^0 (\Rr,\Rr)  \\
f & \longmapsto & f'     
  \end{array}$
    \item $d$ est une application linéaire
    \item car $(\lambda f + \mu g)' = \lambda f' + \mu g'$ et donc $d(\lambda f + \mu g)=\lambda d(f) + \mu d(g)$
  \end{itemize}
  
\medskip
\pause

  \item \evidence{Intégration}
  \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{3pt}
    \item $\begin{array}{rcl}
  I : \mathcal{C}^0(\Rr,\Rr) & \longrightarrow & \mathcal{C}^1(\Rr,\Rr)\\  
  f(x) & \longmapsto & \int_0^x f(t) \; dt
  \end{array}$
    \item $I$ est une application linéaire
    \item car $\int_0^x \big(\lambda f(t) + \mu g(t)\big) \; dt = \lambda \int_0^x f(t) \; dt + \mu \int_0^x g(t) \; dt$
  \end{itemize}
  
\medskip
\pause

  \item \evidence{Polynômes}
  \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{3pt}
    \item $\begin{array}{rcl}
f : \quad \Rr_n[X]  & \longrightarrow & \Rr_{n+1}[X] \\
P & \longmapsto & X P
  \end{array}$
    \item si $P = a_n X^n + \dots + a_1 X + a_0$,
alors $f(P) =  a_n X^{n+1} + \dots + a_1 X^2 + a_0 X$
    \item $f$ est une application linéaire
    \item car $f(\lambda P+ \mu Q) = \lambda X P + \mu X Q = \lambda f(P) + \mu f(Q)$
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\hfill{\textbf{Autres exemples}}
\bigskip

\begin{itemize}
  \item \evidence{Transposition}

  \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{6pt}
  \item $\begin{array}{rcl}
T : M_{n}(\Kk) & \longrightarrow & M_{n}(\Kk)\\
             A & \longmapsto & A^{T}
\end{array} $
  \item $T$ est une application linéaire
  \item car $(\lambda A + \mu B)^{T}=\lambda A^{T} + \mu B^{T}$
  \end{itemize}
 

\bigskip
\pause

  \item \evidence{Trace}
  \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{6pt}
  \item $\begin{array}{rcl}
\tr : M_{n}(\Kk) & \longrightarrow & \Kk\\
             A & \longmapsto & \tr{A}
\end{array} $
  \item $\tr$ est une application linéaire
  \item car $\tr(\lambda A + \mu B) = \lambda \tr A + \mu \tr B$
  \end{itemize}


\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}

\begin{miniexercice}

\begin{enumerate}

  \item Les applications suivantes sont-elles linéaires ?

  \begin{enumerate}
    \item $\Rr \longrightarrow \Rr$, \quad $x \longmapsto 3x-2$
    \item $\Rr^4 \longrightarrow \Rr$, \quad $(x,y,x',y') \longmapsto x\cdot x' + y \cdot y'$
    \item $\mathcal{C}^0(\Rr,\Rr) \longrightarrow \Rr$, \quad $f \longmapsto f(1)$
    \item $\mathcal{C}^1(\Rr,\Rr) \longrightarrow \mathcal{C}^0(\Rr,\Rr)$, \quad $f \longmapsto f'+f$
    \item $\mathcal{C}^0([0,1],\Rr) \longrightarrow \Rr$, \quad $f \longmapsto \int_0^1 |f(t)|\; dt$
    \item $\mathcal{C}^0([0,1],\Rr) \longrightarrow \Rr$, \quad $f \longmapsto \max_{x\in [0,1]} f(x)$
    \item $\Rr_3[X] \longrightarrow \Rr_3[X]$, \quad $P(X) \longmapsto P(X+1) - P(0)$
  \end{enumerate}
  
  \item Soient $f,g : M_n(\Rr) \longrightarrow M_n(\Rr)$ 
  définies par $A \longmapsto \frac{A+A^T}{2}$ et $A \longmapsto \frac{A-A^T}{2}$. 
  Montrer que $f$ et $g$ sont des applications linéaires.
  Montrer que $f(A)$ est une matrice symétrique, $g(A)$ une matrice antisymétrique
  et que $A = f(A)+g(A)$. En déduire que les matrices symétriques et les matrices antisymétriques sont en somme
  directe dans $M_n(\Rr)$. Caractériser géométriquement $f$ et $g$.
\end{enumerate}
\end{miniexercice}

\end{frame}

\end{document}