
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={153,51,0}]{structure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\title{{\bf Fonctions usuelles}}
\subtitle{Fonctions hyperboliques et hyperboliques inverses}




\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Cosinus hyperbolique et son inverse
    \item<4-> Sinus hyperbolique et son inverse
    \item<5-> Tangente hyperbolique et son inverse
    \item<6-> Trigonométrie hyperbolique
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}
\setcounter{framenumber}{0}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Cosinus hyperbolique et son inverse}

\begin{frame}

Le \defi{cosinus hyperbolique} de $x\in \Rr$ est 
\myboxinline{$\displaystyle \ch x = \frac{e^x+e^{-x}}{2}$}
\pause  
\bigskip
\begin{itemize}
  \item La restriction $\ch_| : [0,+\infty[ \to [1,+\infty[$ est une bijection
\pause  
  \item Sa bijection réciproque est $\Argch : [1,+\infty[ \to [0,+\infty[$
\end{itemize}

\pause  
\myfigure{0.7}{
\tikzinput{fig_usuelles11ch}
\pause
\tikzinput{fig_usuelles12ch}}
\end{frame}



\begin{frame}
\defi{La chaînette}

$$y = a\ch \left( \frac x a \right)$$

\myfigure{0.7}{
\tikzinput{fig_usuelles01}
}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Sinus hyperbolique et son inverse}

\begin{frame}
Le \defi{sinus hyperbolique} de $x\in \Rr$ est :
\myboxinline{$\displaystyle \sh x = \frac{e^x-e^{-x}}{2}$}
\pause  
\bigskip
\begin{itemize}
  \item $\sh : \Rr \to \Rr$ est une bijection
 \pause  
  \item Sa bijection réciproque est $\Argsh : \Rr \to \Rr$
\end{itemize}
\pause  
\myfigure{0.7}{
\tikzinput{fig_usuelles11sh}
\pause
\tikzinput{fig_usuelles12sh}}
\end{frame}

\begin{frame}
\myfigure{0.75}{
\tikzinput{fig_usuelles11}
\tikzinput{fig_usuelles12}}  
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{proposition}
\begin{itemize}  \setlength{\itemsep}{7pt} 
  \item $\ch^2 x - \sh^2 x =1$
\pause  
  \item $\ch' x = \sh x$, \quad $\sh'x = \ch x$
\pause  
  \item $\Argsh : \Rr \to \Rr$ est strictement croissante et continue
\pause  
  \item $\Argsh$ est dérivable  et $\Argsh'x=\frac{1}{\sqrt{x^2+1}}$
\pause  
  \item $\Argsh x = \ln\big(x+ \sqrt{x^2+1}\big)$
\end{itemize}  
\end{proposition}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Tangente hyperbolique et son inverse}

\begin{frame}
La \defi{tangente hyperbolique} est :
\myboxinline{$\displaystyle \tanh x = \frac{\sh x}{\ch x}$}
\pause  
\bigskip
\begin{itemize}
  \item La fonction $\tanh : \Rr \to ]-1,1[$ est une bijection
  \item On note $\Argth : ]-1,1[\to\Rr$ sa bijection réciproque
\end{itemize}

\pause

\myfigure{0.8}{
\tikzinput{fig_usuelles13}
\tikzinput{fig_usuelles14}
}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Trigonométrie hyperbolique}

\begin{frame}


$$\ch^2 x - \sh^2 x = 1$$

\pause

\begin{align*}
\ch(a+b)&=\ch a\cdot\ch b + \sh a\cdot\sh b\\ 
\sh(a+b)&=\sh a\cdot\ch b  +  \sh b\cdot\ch a\\
\tanh (a+b)&=\frac{\tanh a + \tanh b}{1+\tanh a\cdot\tanh b}\\
\end{align*}

\pause

\begin{align*}
\ch'x&= \sh x\\
\sh'x&=\ch x\\
\tanh' x &= 1-\tanh^2x=\frac{1}{\ch^2x}\\
\end{align*}


\end{frame}



\begin{frame}

\begin{align*}
\Argch'x&=\frac{1}{\sqrt{x^2-1}} \quad (x>1)\\
\Argsh'x&=\frac{1}{\sqrt{x^2+1}} \\
\Argth'x&=\frac{1}{1-x^2} \quad (|x|<1)\\
\end{align*}

\pause

\begin{align*}
\Argch x&= \ln\big(x+ \sqrt{x^2-1}\big) \quad (x\ge1)\\
\Argsh x&= \ln\big(x+ \sqrt{x^2+1}\big)  \quad (x \in \Rr) \\
\Argth x&= \frac12\ln\left(\frac{1+x}{1-x}\right) \quad (-1<x<1) \\
\end{align*}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Mini-exercices}

\begin{frame}
\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Dessiner les courbes paramétrées $t \mapsto (\cos t, \sin t)$ et $t \mapsto (\ch t, \sh t)$.
Pourquoi $\cos$ et $\sin$ s'appellent des fonctions trigonométriques \emph{circulaires} alors que 
$\ch$ et $\sh$ sont des fonctions trigonométriques \emph{hyperboliques} ?
  \item Prouver par le calcul la formule $\ch(a+b)=\ldots$ En utilisant que $\cos x = \frac{e^{ix}+e^{-ix}}{2}$
retrouver la formule pour $\cos(a+b)$.
  \item Résoudre l'équation $\sh x = 3$.
  \item Montrer que $\frac{\sh(2x)}{1+\ch(2x)} = \tanh x$.
  \item Calculer les dérivées des fonctions définies par : 
  $\tanh(1+x^2)$, $\ln(\ch x)$, $\Argch(\exp x)$, $\Argth(\cos x)$. 
\end{enumerate}
\end{miniexercice}


\end{frame}

\end{document}
