
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={153,51,0}]{structure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\title{{\bf Fonctions usuelles}}
\subtitle{Fonctions circulaires inverses}




\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Arccosinus
    \item<4-> Arcsinus
    \item<5-> Arctangente
%    \item<6-> 
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}
\setcounter{framenumber}{0}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Arccosinus}

\begin{frame}

\begin{itemize}
  \item La fonction cosinus $\cos : \Rr \to [-1,1]$, $x \mapsto \cos x$
  
\uncover<2->{  \item Restriction de cosinus à l'intervalle $[0,\pi]$}
  
\uncover<3->{  \item Cette restriction est continue et strictement décroissante}
  
\uncover<4->{  \item $\cos_| : [0,\pi] \to [-1,1]$ est une bijection}
  
\uncover<5->{  \item Sa réciproque est  
\defi{arccosinus} \myboxinline{$\arccos : [-1,1] \to [0,\pi]$}}
\end{itemize}

\myfigure{1}{
\hspace*{-6em}
\uncover<1->{\tikzinput{fig_usuelles05}}
\uncover<6->{\tikzinput{fig_usuelles06}}
}

\end{frame}


\begin{frame}

\mybox{$
\begin{array}{cl}
\displaystyle \cos\big(\arccos(x)\big) = x &  \quad \forall x \in [-1,1]\\[3ex]
\pause
\displaystyle \arccos\big(\cos(x)\big) = x &  \quad \forall x \in [0,\pi] \\
\end{array}
\pause
$}

\pause
\bigskip

\mybox{$\text{Si } \quad x\in [0,\pi] \qquad \cos(x)=y \iff x = \arccos y$}


\end{frame}



\begin{frame}

\mybox{$\displaystyle \arccos'(x) = \frac{-1}{\sqrt{1-x^2}} \qquad \forall x \in ]-1,1[$}

\pause

\begin{proof}
\vspace*{-1.5ex}
$$\begin{array}{cl}
          & \displaystyle \cos(\arccos x) = x \\
\pause
 \implies & \displaystyle  -\arccos'(x) \times  \sin(\arccos x) = 1 \\
\pause 
 \implies & \displaystyle  \arccos'(x) = \frac{-1}{\sin(\arccos x)} \\
\pause 
 \implies & \displaystyle  \arccos'(x) = \frac{-1}{\sqrt{1-\cos^2(\arccos x)}} \qquad (*) \\
\pause 
 \implies & \displaystyle  \arccos'(x) = \frac{-1}{\sqrt{1-x^2}} \\  
\end{array}$$

\pause 

\vspace*{-1ex}
$(*)$ se justifie ainsi :
\begin{itemize}
  \item $\cos^2 y + \sin^2 y = 1$ \quad on substitue $y= \arccos x$
\pause  
  \item donc $\cos^2(\arccos x)+ \sin^2(\arccos x) = 1$
\pause  
  \item donc $x^2+ \sin^2(\arccos x) = 1$
\pause  
  \item ainsi $\sin(\arccos x) = + \sqrt{1-x^2}$ \qedhere
\end{itemize}

\end{proof}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Arcsinus}

\begin{frame}


\begin{itemize}
\uncover<2->{   \item La restriction $\sin_| : [-\frac\pi2,+\frac\pi2] \to [-1,1]$ est une bijection }
  
\uncover<3->{ \item Sa réciproque est \defi{arcsinus} 
\myboxinline{$\arcsin : [-1,1] \to [-\frac\pi2,+\frac\pi2]$}}

\end{itemize}

\myfigure{1}{
\hspace*{-6em}
\uncover<1->{\tikzinput{fig_usuelles07}}
\uncover<3->{\tikzinput{fig_usuelles08}}
}


\end{frame}



\begin{frame}

\mybox{$
\begin{array}{cl}
\displaystyle \sin\big(\arcsin(x)\big) = x &  \quad \forall x \in [-1,1]\\[3ex]
\pause
\displaystyle \arcsin\big(\sin(x)\big) = x &  \quad \forall x \in [-\frac\pi2,+\frac\pi2] \\
\end{array}
$
\pause}

\pause
\smallskip


\mybox{$\text{Si } \quad  x\in [-\frac\pi2,+\frac\pi2] \qquad \sin(x)=y \iff x = \arcsin y$}

\pause
\smallskip


\mybox{$\displaystyle \arcsin'(x) = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \qquad \forall x \in ]-1,1[$}


\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Arctangente}

\begin{frame}


\begin{itemize}
  \item La restriction $\tan_| : ]-\frac\pi2,+\frac\pi2[ \to \Rr$
  
  \item Sa réciproque est \defi{arctangente} \myboxinline{$\arctan : \Rr \to ]-\frac\pi2,+\frac\pi2[$}
\end{itemize}


\myfigure{0.43}{
\hspace*{-6em}
\tikzinput{fig_usuelles09} \ 
\tikzinput{fig_usuelles10}
}

\end{frame}



\begin{frame}

\mybox{$
\begin{array}{cl}
\displaystyle \tan\big(\arctan(x)\big) = x &  \quad \forall x \in \Rr\\\\[3ex]
\displaystyle \arctan\big(\tan(x)\big) = x &  \quad \forall x \in ]-\frac\pi2,+\frac\pi2[ \\
\end{array}
$}

\medskip

\mybox{$\text{Si } \quad x\in ]-\frac\pi2,+\frac\pi2[ \qquad \tan(x)=y \iff x = \arctan y$}

\medskip

\mybox{$\displaystyle \arctan'(x) = \frac{1}{1+x^2} \qquad \forall x \in \Rr$}


\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Mini-exercices}

\begin{frame}
\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Calculer les valeurs de $\arccos$ et $\arcsin$ en
  $0$, $1$, $\frac12$, $\frac{\sqrt2}{2}$, $\frac{\sqrt3}{2}$. Idem pour
  $\arctan$ en $0$, $1$, $\sqrt3$ et $\frac{1}{\sqrt3}$.
  
  \item Calculer $\arccos(\cos \frac{7\pi}{3})$. Idem avec $\arcsin(\sin \frac{7\pi}{3})$
  et $\arctan(\tan \frac{7\pi}{3})$ (attention aux intervalles !)
  
  \item Calculer $\cos(\arctan x)$, $\cos(\arcsin x)$, $\tan(\arcsin x)$.
  
  \item Calculer la dérivée de $f(x)=\arctan\left(\frac{x}{\sqrt{1-x^2}}\right)$. 
  En déduire que $f(x)= \arcsin x$, pour tout $x\in]-1,1[$.
  
  \item Montrer que $\arccos x + \arcsin x = \frac\pi2$, pour tout $x \in[-1,1]$.
\end{enumerate}
\end{miniexercice}


\end{frame}

\end{document}
