
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={0,45,179}]{structure}

% Commande spécifique à ce chapitre
\newcounter{saveenumi}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}



\title{{\bf Intégrales}}
\subtitle{Intégration des fractions rationnelles}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Trois situations de base
    \item<4-> Intégration des éléments simples
    \item<5-> Intégration des fonctions trigonométriques
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section*{Motivation}


\begin{frame}

\begin{itemize}
  \item $f(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots+ a_n x^n$

\pause

 $\int f(x)\; dx = a_0x+a_1\frac{x^2}{2}+a_2\frac{x^3}{3}+\cdots+a_n\frac{x^{n+1}}{n+1}+c$

\pause

  \item $f(t)=\sqrt{a^2\cos^2 t+ b^2 \sin^2 t}$

\pause

 $\int_0^{2\pi} f(t) \; dt = ?$
\pause
  \item Longueur de l'ellipse $(a\cos t, b\sin t)$

\myfigure{1.2}{
\tikzinput{fig_int09} 
} 

\pause
  \item Fonctions que l'on saura intégrer : les fractions rationnelles

\end{itemize}

\end{frame}




%---------------------------------------------------------------
\section*{Trois situations de base}


\begin{frame}

$$f(x)=\frac{\alpha x + \beta}{a x^2+b x+c}$$
\medskip

\pause

\textbf{Premier cas.} $a x^2+b x+c$ a deux racines réelles distinctes $x_1,x_ 2\in \Rr$

\pause

$$f(x)=\frac{\alpha x + \beta}{a(x - x_1)(x - x_2)}
\pause
=\frac{A}{x - x_1}+\frac{B}{x -x_2}$$
\pause
$$\int f(x)\;dx = A \ln|x - x_1|+B\ln|x -x_2|+c$$ 
\pause
\medskip

\textbf{Deuxième cas.} $a x^2+b x+c$ a une racine double $x_0 \in \Rr$

\pause

$$f(x)=\frac{\alpha x + \beta}{a(x -x_0)^2}
\pause
=\frac{A}{(x - x_0)^2}+\frac{B}{x - x_0}$$
\pause
$$\int f(x)\;dx = -\frac{A}{x - x_0} + B\ln|x - x_0|+c$$ 

\end{frame}




\begin{frame}

\textbf{Troisième cas.} Le dénominateur $a x^2+b x+c$ n'a pas de racine réelle
\pause
\begin{exemple}
$$f(x)=\frac{x+1}{2x^2+x+1}$$

\pause

\begin{enumerate}
  \item Faire apparaître une fraction du type $\frac{u'}{u}$ 
\pause
$$f(x) = \frac{(4x+1)\frac14-\frac14+1}{2x^2+x+1} 
\pause
= \tfrac14 \cdot \frac{4x+1}{2x^2+x+1} + \tfrac34 \cdot \frac{1}{2x^2+x+1}$$

\pause

  \item On intègre en $\ln|u|$
\pause
$$\int \frac{4x+1}{2x^2+x+1} \; dx \pause= \int \frac{u'(x)}{u(x)} \; dx \pause = \ln \big| 2x^2+x+1 \big|+c$$

\setcounter{saveenumi}{\theenumi}

\end{enumerate}
\end{exemple}
\end{frame}


\begin{frame}

\begin{exemple}
\hfil $f(x) = \frac{x+1}{2x^2+x+1}
= \frac14 \cdot \frac{4x+1}{2x^2+x+1} + \frac34 \cdot \frac{1}{2x^2+x+1}$

\pause
\medskip

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{\thesaveenumi}
  \item \'Ecrire $\frac{1}{2x^2+x+1}$ sous la forme $\frac{1}{u^2+1}$ \pause (dont une primitive est $\arctan u$)

\pause
\medskip
\hfil $\frac{1}{2x^2+x+1} \pause=  \frac{1}{2(x+\frac 14)^2-\frac18+1}
\pause=\frac{1}{2(x+\frac 14)^2+\frac78}
\pause= \frac87 \cdot \frac{1}{\big(\frac{4}{\sqrt7}(x+\frac 14)\big)^2+1}$

\medskip
\pause

On pose  $u= \frac{4}{\sqrt7}(x+\frac 14)$ \pause(et donc $du = \frac{4}{\sqrt7} dx$) 
\pause

\hfil $\int \frac{dx}{2x^2+x+1} 
\pause= \int \frac87 \frac{dx}{\big(\frac{4}{\sqrt7}(x+\frac 14)\big)^2+1}
\pause= \frac 87 \int \frac{du}{u^2+1} \cdot \frac{\sqrt7}{4}$

\pause
\hfil $\quad = \frac{2}{\sqrt7}\arctan u+ c 
\pause= \frac{2}{\sqrt7}\arctan \left(\frac{4}{\sqrt7}\big(x+\frac 14\big)\right) + c$

\medskip
\pause

  \item $\int f(x)\; dx \pause= \frac14\ln \big(2x^2+x+1\big) 
+\pause \frac{3}{2\sqrt7}\arctan \left(\frac{4}{\sqrt7}\big(x+\frac 14\big)\right)+c$

\end{enumerate}
\end{exemple}
\end{frame}





%---------------------------------------------------------------
\section*{Intégration des éléments simples}


\begin{frame}
Une fraction rationnelle $\frac{P(x)}{Q(x)}$ \pause se décompose comme somme 
d'un polynôme \pause et d'éléments simples \pause $\frac{\gamma}{(x - x_0)^k}$ \pause ou $\frac{\alpha x+\beta}{(a x^2+b x+c)^k}$

\pause
\begin{enumerate}
  \item Intégration de l'élément simple $\frac{\gamma}{(x - x_0)^k}$
\pause
  \begin{itemize}
     \item Si $k=1$ alors $\int \frac{\gamma \; dx}{x - x_0} = \gamma \ln|x - x_0|+c$
\pause
     \item Si $k\ge 2$, $\int \frac{\gamma \; dx}{(x - x_0)^k} = \gamma \int (x - x_0)^{-k} \; dx
= \frac{\gamma}{-k+1}(x - x_0)^{-k+1}+c$
  \end{itemize}

\pause
\medskip 

  \item Intégration de l'élément simple 

\hfil $\frac{\alpha x+\beta}{(a x^2+b x+c)^k} 
\pause = \gamma \frac{2a x+b}{(a x^2+b x+c)^k} + \delta \frac{1}{(a x^2+b x+c)^k}$

\pause
  \begin{itemize}
     \item $\int \frac{2a x+b}{(a x^2+b x+c)^k} \; dx \pause= \int \frac{u'(x)}{u(x)^k} \; dx \pause= \frac{1}{-k+1}u(x)^{-k+1}+c
\pause= \frac{1}{-k+1}(a x^2+b x+c)^{-k+1}+c$
 
 \pause   
     \item Si $k=1$, calcul de $\int \frac{1}{a x^2+b x+c}\; dx$.  \pause Du type $\int \frac{du}{u^2+1}=\arctan u + c$

\pause
     \item Si $k\ge 2$, calcul de $\int \frac{1}{(a x^2+b x+c)^k} \; dx$. \pause Du type $I_k =\int \frac{du}{(u^2+1)^k}$.
\pause

Une IPP permet de passer de $I_k$ à $I_{k-1}$
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}

\begin{exemple}[Calcul de $I_2 = \int \frac{du}{(u^2+1)^2}$]

\pause

Intégration par parties à partir de $I_1=\int \frac{du}{u^2+1}$


\pause 
$f=\frac{1}{u^2+1}$ et $g'=1$ 
\pause 
(avec $f'=-\frac{2u}{(u^2+1)^2}$ et $g=u$) 

\pause

$$\begin{array}{rcl}
I_1 
  & = & \int \frac{du}{u^2+1} =\pause \left[ \frac{u}{u^2+1} \right] + \int \frac{2u^2 \; du}{(u^2+1)^2}
        \pause = \left[ \frac{u}{u^2+1} \right] + 2 \int  \frac{u^2+1 - 1}{(u^2+1)^2}du \\
\pause
 & = & \left[ \frac{u}{u^2+1} \right] + 2 \int \frac{du}{u^2+1} - 2 \int \frac{du}{(u^2+1)^2}
    \pause = \left[ \frac{u}{u^2+1} \right] + 2I_1 - 2I_2  
\end{array}
$$

\pause
D'où $\displaystyle I_2 = \tfrac12 I_1 + \tfrac12\frac{u}{u^2+1} + c$

\pause
\medskip

Mais $I_1=\arctan u$ donc 

\pause

$$I_2 = \int \frac{du}{(u^2+1)^2} =  \tfrac12 \arctan u + \tfrac12\frac{u}{u^2+1} + c$$ 
\end{exemple}
\end{frame}





%---------------------------------------------------------------
\section*{Intégration des fonctions trigonométriques}


\begin{frame}
$$\int P(\cos x,\sin x)\;dx \qquad\pause \int \frac{P(\cos x,\sin x)}{Q(\cos x, \sin x)}\;dx$$

\pause

\textbf{Les règles de Bioche} \pause \quad $\omega(x) = f(x)\;dx$

\pause

\centerline{$\omega(-x)=-f(-x)\;dx$ \pause et $\omega (\pi-x)=-f(\pi-x)\;dx$}

\pause
\medskip

\begin{itemize}
  \item Si $\omega(-x)=\omega(x)$ \pause alors poser $u=\cos x$
\pause
  \item Si $\omega(\pi-x)=\omega(x)$ alors poser $u=\sin x$
\pause
  \item Si $\omega(\pi + x)=\omega(x)$ alors poser $u=\tan x$
\end{itemize}

\pause
\medskip

\begin{exemple}[Calcul de la primitive $\int \frac{\cos x \; dx}{2-\cos^2 x}$]
\pause
$\omega(x)= \frac{\cos x \; dx}{2-\cos^2 x}$ 
\pause
\hfill
$\omega(\pi-x)=\frac{\cos(\pi-x) \; d(\pi-x)}{2-\cos^2 (\pi-x)} = \frac{(-\cos x) \; (-dx)}{2-\cos^2 x} 
= \omega(x)$ 

\pause
\medskip

Le changement de variable  $u = \sin x$
\pause
\hfil $du= \cos x \; dx$

\pause
\medskip
$
\int \frac{\cos x \; dx}{2-\cos^2 x}
\pause
= \int \frac{\cos x \; dx}{1+\sin^2 x}
\pause
= \int \frac{du}{1+u^2} 
\pause
= \big[ \arctan u \big] 
\pause
= \arctan (\sin x) + c
$
\end{exemple}
\end{frame}


\begin{frame}

\textbf{Le changement de variable $\displaystyle t=\tan \frac x2$}

\pause

\mybox{$\displaystyle
    \cos x = \frac {1-t^2}{1+t^2} \quad \pause \sin x = \frac{2t}{1+t^2} \quad \pause
\tan x = \frac{2t}{1-t^2} \quad\pause
\quad dx=\dfrac{2\;dt}{1+t^2}
\pause
$}
\pause
\begin{exemple}

\uncover<8->{Changement de variable $t=\tan \frac{x}{2}$} \uncover<9->{ : bijection de $[-\frac\pi2,0]$ vers $[-1,0]$}



$$\int_{-\frac\pi2}^0 \frac{dx}{1-\sin x} \pause\pause\pause
= \int_{-1}^0 \frac{\frac{2\;dt}{1+t^2}}{1-\frac{2t}{1+t^2}} \pause
= 2\int_{-1}^0 \frac{dt}{1+t^2-2t} $$
\pause
$$
= 2\int_{-1}^0 \frac{dt}{(1-t)^2} \pause
= 2 \left[\frac{1}{1-t}\right]_{-1}^0\pause
= 2\big(1-\frac12\big)\pause
= 1$$
 
\end{exemple}

\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Mini-exercices}


\begin{frame}
\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Calculer les primitives $\int \frac{4x+5}{x^2+x-2}\; dx$,
$\int \frac{6-x}{x^2-4x+4}\; dx$, $\int \frac{2x-4}{(x-2)^2+1}\; dx$, $\int \frac{1}{(x-2)^2+1}\; dx$.

  \item Calculer les primitives $I_k = \int \frac{dx}{(x-1)^k}$ pour tout $k \ge 1$.
Idem avec $J_k = \int \frac{x\; dx}{(x^2+1)^k}$.

  \item Calculer les intégrales suivantes :
$\int_0^1 \frac{dx}{x^2+x+1}$, $\int_0^1 \frac{x \; dx}{x^2+x+1}$, $\int_0^1\frac{x\; dx}{(x^2+x+1)^2}$,  
$\int_0^1\frac{dx}{(x^2+x+1)^2}$.

  \item Calculer les intégrales suivantes :
$\int_{-\frac\pi2}^{\frac\pi2} \sin^2 x \cos^3 x \; dx$,
$\int_{0}^{\frac\pi2} \cos^4 x \; dx$,
$\int_0^{2\pi} \frac{dx}{2+\sin x}$.
\end{enumerate}
\end{miniexercice}
\end{frame}


\end{document}