
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={205,100,0}]{structure}

% Commande spécifique à ce chapitre
%\newcommand{\Mat}{\mathop{\text{Mat}}\nolimits}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf L'espace vectoriel $\Rr^n$}}
\subtitle{Propriétés des applications linéaires}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Composition d'applications linéaires et produit de matrices
    \item<4-> Application linéaire bijective et matrice inversible
    \item<5-> Caractérisation des applications linéaires
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Composition et produit}

\begin{frame}
Soient deux applications linéaires
$$f : \Rr^p \longrightarrow \Rr^n \qquad \text{ et } \qquad g : \Rr^q \longrightarrow \Rr^p$$
\pause
Et leur composition :
$$\Rr^q \overset{g}{\longrightarrow} \Rr^p\overset{f}{\longrightarrow} \Rr^n
 \qquad \qquad
f \circ g :  \Rr^q \longrightarrow \Rr^n
$$

\pause

L'application $f \circ g$ est une application linéaire.
\pause
Notons : 
\begin{itemize}
  \item $A = \Mat(f) \in M_{n,p}(\Rr)$ la matrice associée à $f$ : $X \mapsto AX$
  \pause
  \item $B = \Mat(g) \in M_{p,q}(\Rr)$ la matrice associée à $g$ : $X \mapsto BX$
  \pause
  \item $C = \Mat(f \circ g) \in M_{n,q}(\Rr)$ la matrice associée à $f \circ g$
\end{itemize}
\pause
Alors $C = AB$
\pause
\mybox{$\Mat(f \circ g) = \Mat (f) \times \Mat (g)$}

\pause
Preuve. Pour $X \in \Rr^q$ :
$$(f \circ g)(X)  =  f \big(g(X)\big) = f\big( BX \big) = A(BX) = (AB)X$$

\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
\begin{itemize}[<+->]\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item Soit $f: \Rr^2 \longrightarrow \Rr^2$ 
  la réflexion par rapport à la droite $(y = x)$
  
  \item $A = \Mat(f) = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}$
  
  \item Soit $g: \Rr^2 \longrightarrow \Rr^2$ 
la rotation d'angle $\theta=\frac\pi3$ (centrée à l'origine)
  
  \item $B = \Mat(g) =  
\begin{pmatrix}
\cos\theta & -\sin\theta\\
\sin\theta & \cos\theta
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix} 
\frac12 & -\frac{\sqrt3}{2} \\  
\frac{\sqrt3}{2} & \frac12
\end{pmatrix}
$
  
  \item $C = \Mat (f\circ g)  = \Mat (f) \times \Mat (g)$

  \item $C =\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} \times  
\begin{pmatrix} \frac12 & -\frac{\sqrt3}{2} \\ \frac{\sqrt3}{2} & \frac12 \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} \frac{\sqrt3}{2} & \frac12  \\ \frac12 & -\frac{\sqrt3}{2}\end{pmatrix}
$
\end{itemize}

\end{exemple} 
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
Voici pour $X=\left(\begin{smallmatrix}1\\0\end{smallmatrix} \right)$ les images
$f(X)$, $g(X)$, $f\circ g(X)$, $g\circ f(X)$ :
\myfigure{1.2}{
\tikzinput{fig_erene13} 
} 


\end{exemple} 
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
\begin{itemize}[<+->]\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item Pour $g\circ f$ : $D = \Mat (g \circ f)  = \Mat (g) \times \Mat (f)$
  \item $D = \begin{pmatrix} \frac12 & -\frac{\sqrt3}{2} \\ \frac{\sqrt3}{2} & \frac12 \end{pmatrix}
 \times  \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}-\frac{\sqrt3}{2} & \frac12 \\  \frac12 & \frac{\sqrt3}{2} \end{pmatrix}
$
  \item $C=AB$ différent de $D=BA$
  \item La composition d'applications linéaires, 
  comme la multiplication des matrices, n'est pas commutative
\end{itemize}
\end{exemple} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Bijection et inverse}

\begin{frame}

\begin{theoreme}
\label{th:matinv}
Une application linéaire $f : \Rr^n \to \Rr^n$ est bijective
si et seulement si sa matrice associée $A= \Mat(f) \in M_n(\Rr)$ 
est inversible
\end{theoreme}

\pause
\mybox{$\Mat(f^{-1}) = \big(\Mat (f) \big)^{-1}$}

\pause

\begin{itemize}[<+->]
  \item $f$ est définie par $f(X) = AX$
  \item Supposons $f$ est bijective
  \item $f(X)=Y \iff X = f^{-1}(Y)$
  \item $AX=Y \iff X = A^{-1}Y$
  \item Donc $f^{-1}(Y)=A^{-1}Y$
  \item Conséquence : la matrice de $f^{-1}$ est $A^{-1}$
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}

\begin{exemple}
\begin{itemize}[<+->]\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item Soit $f: \Rr^2 \longrightarrow \Rr^2$ la rotation d'angle $\theta$
  
  \item $\Mat(f) = 
\begin{pmatrix}
\cos\, \theta & & -\sin \theta\\
\sin\, \theta &&\cos\, \theta  
\end{pmatrix}$
  
  \item Alors $f^{-1}: \Rr^2 \longrightarrow \Rr^2$ est la rotation d'angle $-\theta$
  
  \item $\Mat(f^{-1}) = \big(\Mat (f) \big)^{-1}$

  \item $\Mat(f^{-1}) = \begin{pmatrix}
\cos\, \theta &&\sin \,\theta\\
-\sin\, \theta && \cos\,\theta    
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
\cos\, (-\theta ) && -\sin\, (-\theta )\\
\sin\, (-\theta ) && \cos (-\theta )    
  \end{pmatrix}
$
\end{itemize}
\end{exemple}

\end{frame}


% \begin{frame}
% \begin{exemple}
% \myfigure{1}{
% \input{Fig-erene/fig_erene12.tex} 
% }
% \vspace*{-4ex}
% \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{4pt}
%   \item Soit $f: \Rr^2 \longrightarrow \Rr^2$ la projection sur l'axe $(Ox)$
%   
%   \item
%   \begin{itemize}
%     \item $f$ n'est pas injective
%     \item Pour $x$ fixé et tout $y\in \Rr$,
% $f\left(\begin{smallmatrix}x\\y\end{smallmatrix}\right) 
% = \left(\begin{smallmatrix}x\\0\end{smallmatrix}\right)$
%     \item $f$ n'est pas non plus surjective
%   \end{itemize}
%   
%   \item La matrice de $f$ est 
% $\left(\begin{smallmatrix}
% 1 & 0\\
% 0 & 0\end{smallmatrix}\right)$
% 
%   \item La matrice n'est pas inversible
%   
% \end{itemize}
% 
% \end{exemple}
% \end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Caractérisation}


\begin{frame}
\begin{theoreme}
\label{th:applinrn}
Une application $f: \Rr^p \longrightarrow \Rr^n$ est linéaire si et seulement si  
pour tous les vecteurs $u$, $v$ de $\Rr^p$ et pour tout scalaire $\lambda \in \Rr$,
on a
\begin{enumerate}
  \item[(i)]  $f(u+v) = f(u) + f(v)$
  \item[(ii)] $ f(\lambda u) = \lambda f(u)$
\end{enumerate} 
\end{theoreme}

\end{frame}


\begin{frame}
\begin{mydefinition}
Les \defi{vecteurs de la base canonique} de $\Rr^p$ sont
$$
e_1 = \begin{pmatrix} 1\\0\\0\\\vdots\\0\end{pmatrix}\qquad 
e_2 = \begin{pmatrix} 0\\1\\0\\\vdots\\0\end{pmatrix}\qquad\cdots\qquad
e_p = \begin{pmatrix} 0\\0\\\vdots\\0\\1\end{pmatrix}
$$
\end{mydefinition}

\pause

\begin{corollaire}
Soit $f: \Rr^p \longrightarrow \Rr^n$ une application linéaire. 
Alors la matrice de $f$ (dans les bases canoniques 
de $\Rr^p$ vers $\Rr^n$) est donnée par 
$$\Mat(f) = \begin{pmatrix} f(e_1)&f(e_2)& \cdots& f(e_p)\end{pmatrix}$$
\end{corollaire}

\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
\begin{itemize}[<+->]\setlength{\itemsep}{4pt}
  \item Considérons l'application linéaire $f : \Rr^3 \to \Rr^4$ définie par 
$$ \left\{\begin{array}{ccccccc}
y_1 & = & 2x_1  &+ x_2   & -  x_3\\
y_2 & = & -x_1 &-  4x_2 &         \\
y_3 & = & 5x_1  &+  x_2  & +  x_3 \\
y_4 & = &       & 3x_2  & +  2x_3
\end{array}\right.
$$
  
  \item La base canonique   
  $\left(\begin{smallmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{smallmatrix} \right)$,
  $\left(\begin{smallmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{smallmatrix} \right)$,
  $\left(\begin{smallmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{smallmatrix} \right)$
  
  \item $f\left(\begin{smallmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{smallmatrix}\right) = \left(\begin{smallmatrix} 2 \\ -1 \\ 5 \\ 0 \end{smallmatrix}\right)\qquad 
  f\left(\begin{smallmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{smallmatrix}\right) = \left(\begin{smallmatrix} 1 \\ -4 \\ 1 \\ 3 \end{smallmatrix}\right)\qquad
  f\left(\begin{smallmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{smallmatrix}\right) = \left(\begin{smallmatrix} -1 \\ 0 \\ 1 \\ 2 \end{smallmatrix}\right)
  $
  
  \item Donc la matrice de $f$ est 
$\Mat(f) = 
\begin{pmatrix}
2 & 1 & -1 \\
-1& -4& 0  \\
 5& 1 & 1 \\
 0 & 3 & 2 \\              
\end{pmatrix}$
\end{itemize}

  

\end{exemple}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
\begin{itemize}[<+->]\setlength{\itemsep}{4pt}
  \item Soit $f : \Rr^2 \to \Rr^2$ la réflexion par rapport à la droite $(y=x)$
  
  \item Soit $g$ la rotation du plan d'angle $\frac\pi3$ centrée à l'origine
  
  \item Calculons la matrice de l'application $f\circ g$
  
  \item La base canonique de $\Rr^2$ est formée des vecteurs
$\left(\begin{smallmatrix} 1 \\ 0 \end{smallmatrix} \right)$ 
et $\left(\begin{smallmatrix} 0 \\ 1 \end{smallmatrix} \right)$
  
  \item $f\circ g \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}
= f \begin{pmatrix} \frac12 \\ \frac{\sqrt{3}}{2} \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} \frac{\sqrt{3}}{2} \\ \frac12 \end{pmatrix}$

  \item $f\circ g \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}
= f \begin{pmatrix}  -\frac{\sqrt{3}}{2} \\ \frac12  \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} \frac12 \\ -\frac{\sqrt{3}}{2}  \end{pmatrix}$

  \item La matrice de $f \circ g$ est :
$\Mat(f) = 
\begin{pmatrix}
\frac{\sqrt{3}}{2} &  \frac12  \\
\frac12& -\frac{\sqrt{3}}{2}\\            
\end{pmatrix}$

\end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}
\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Soit $f$ la réflexion du plan par rapport à l'axe $(Ox)$ et soit $g$
  la rotation d'angle $\frac{2\pi}{3}$ centrée à l'ori\-gine. Calculer la matrice de 
  $f\circ g$ de deux façons différentes (produit de matrices et image de la base canonique).
  Cette matrice est-elle inversible ? Si oui, calculer l'inverse. Interprétation géométrique.
  Même question avec $g\circ f$.
  
  \item Soit $f$ la projection orthogonale de l'espace sur le plan $(Oxz)$ et soit $g$
  la rotation d'angle $\frac{\pi}{2}$ d'axe $(Oy)$. Calculer la matrice de 
  $f\circ g$ de deux façons différentes (produit de matrices et image de la base canonique).
  Cette matrice est-elle inversible ? Si oui, calculer l'inverse. Interprétation géométrique.
  Même question avec $g\circ f$.  
\end{enumerate}
\end{miniexercice}
\end{frame}

\end{document}
