
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={66,15,15}]{structure}

% Commande spécifique à ce chapitre
\newcounter{saveenumi}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf Limites et fonctions continues}}
\subtitle{Fonctions monotones et bijections}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Injection, surjection, bijection
    \item<4-> Théorème de la bijection
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Rappels : injection, surjection, bijection}

\begin{frame}

\begin{mydefinition}
Soit $f:E\to F$ une fonction, $E, F\subset \Rr$
\begin{itemize}
  \item $f$ est \defi{injective} si \quad $\forall x,x'\in E \ \ f(x)=f(x') \implies x=x'$ 
\uncover<2->{  \item $f$ est \defi{surjective} si \quad $\forall y\in F \ \ \exists x\in E \ \ y=f(x)$ }
\uncover<3->{   \item $f$ est \defi{bijective} si $f$ est injective et surjective, 
  c'est-à-dire \\
  \hfil\hfil $\forall y\in F \ \ \exists! x\in E \ \ y=f(x)$ }
\end{itemize}
\end{mydefinition}


\myfigure{.55}{\hspace*{-7em}
\tikzinput{fig_fonctions10a}\ \ 
\uncover<2->{\tikzinput{fig_fonctions10b} }
\ 
\uncover<3->{\tikzinput{fig_fonctions10c} }
}

\end{frame}



\begin{frame}


\begin{proposition}
Si $f :  E \to F$ est bijective alors il existe une 
unique application $g : F \to E$ telle que $g\circ f = \id_E$ et $f\circ g = \id_F$
\end{proposition}

La fonction $g$ est la \defi{bijection réciproque} de $f$ et se note $f^{-1}$

\bigskip
\pause

Remarques :
% \ \\[-1em]
\begin{itemize}
  \item $\id_E : E \to E$ est définie par $x \mapsto x$
\pause  
  \item $g \circ f = \id_E$ se reformule ainsi : $\forall x \in E\quad  g\big(f(x)\big) = x$
\pause  
  \item $f \circ g = \id_F$  s'écrit : $\forall y \in F\quad  f\big(g(y)\big) = y$
\pause  
  \item Les graphes de $f$ et $f^{-1}$ sont symétriques 
\end{itemize}

\vspace*{-4ex}\hfill
\begin{minipage}{0.39\textwidth}
\myfigure{.55}{\tikzinput{fig_fonctions10c} }  
\end{minipage}






  
\end{frame}


%---------------------------------------------------------------
\section{Fonctions monotones et bijections}

\begin{frame}

\begin{theoreme}[de la bijection]
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ de $\Rr$. Si $f$ est continue 
et strictement monotone sur $I$, alors

\begin{enumerate}
\uncover<2->{\item $f$ établit une bijection de $I$ dans l'intervalle image $J=f(I)$}

\uncover<3->{\item la fonction réciproque $f^{-1}:J\to I$ est continue et strictement monotone 
sur $J$ et a le même sens de variation que $f$}
\end{enumerate}
\end{theoreme}



\myfigure{.8}{
\tikzinput{fig_fonctionsA19}
}
  
\end{frame}



\begin{frame}

\begin{exemple}[$f(x)=x^2$]
\begin{itemize}
  \item Sur $\Rr$, $f$ n'est pas bijective


  \item \uncover<2->{$
f_1 :
\left\{\begin{array}{c}
]-\infty,0] \longrightarrow [0,+\infty[ \\
x \longmapsto x^2
\end{array}\right.
\quad \text{et } \quad
f_2 : 
\left\{\begin{array}{c}
[0,+\infty[ \longrightarrow [0,+\infty[ \\
x \longmapsto x^2
\end{array}\right.
$
}
\vspace*{-1.5ex}
\item  \uncover<4->{ $f_1$ et $f_2$ sont strictement monotones : elles sont donc bijectives}
  
 \uncover<5->{   \item Pour $y\geq 0$,  $f_1^{-1}(y)=-\sqrt{y}\leq0$ et $f_2^{-1}(y)=\sqrt{y}\geq0$}
\end{itemize}



\vspace*{-3ex}
\uncover<3->{  
\myfigure{.75}{
\tikzinput{fig_fonctions11}
}}
\vspace*{-3.5ex}
\end{exemple}
  
\end{frame}





\begin{frame}

\begin{exemple}

\begin{itemize}
  \item Soit $n\ge 1$. Soit $f : [0,+\infty[ \to [0,+\infty[$ définie par $f(x)=x^n$
\pause  
  \item Alors $f$ est continue et strictement croissante
\pause   
  \item Comme $\lim_{+\infty} f = +\infty$ alors $f$ est une bijection
\pause   
  \item Sa bijection réciproque $f^{-1}$ est notée : $x \mapsto x^{\frac{1}{n}}$
(ou aussi $x \mapsto \sqrt[n]{x}$) : c'est la fonction racine $n$-ème
\pause   
  \item La fonction racine $n$-ème est continue et strictement croissante 
\end{itemize}
\end{exemple}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------------
\section{Démonstration}

\begin{frame}

\begin{lemme}
Soit $f:I\to \Rr$. Si $f$ est strictement monotone sur $I$, alors $f$ est injective sur $I$
\end{lemme}

\pause

\begin{proof}
\begin{itemize}
  \item Soient $x,x' \in I$ tels que $f(x)=f(x')$. Montrons que $x=x'$
\pause  
  \item 
  \begin{itemize}
    \item Si on avait $x<x'$ 
    
    \item alors on aurait $f(x)<f(x')$ si $f$ strictement croissante 
    
    \item ou $f(x)>f(x')$ si $f$ strictement décroissante 
    
    \item Comme c'est impossible, on en déduit que $x\geq x'$
   \end{itemize}   
\pause  
  
  \item En échangeant les rôles de $x$ et de $x'$, 
on montre de même que $x\leq x'$
\pause    
  \item On en conclut que $x=x'$ et donc que $f$ est injective
  
\end{itemize}

\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{lemme}
Soit $f : I \to \Rr$ une fonction continue 
et strictement monotone sur $I$ alors $f$
établit une bijection de $I$ dans l'intervalle image $J=f(I)$  
\end{lemme}

\pause

\begin{proof}
\begin{itemize}
  \item D'après le lemme précédent, $f$ est injective sur $I$
\pause  
  \item En restreignant son ensemble d'arrivée à son image $J=f(I)$,
  $f : I \to J$ est automatiquement surjective
\pause 
  \item On obtient que $f$ établit une bijection de $I$ dans $J$
\pause  
  \item Comme $f$ est continue, par le théorème des valeurs intermédiaires,
l'ensemble $J$ est un intervalle
 
\end{itemize}
  
\end{proof}

\end{frame}

% 
% \begin{frame}
% 
% \begin{proof}[Démonstration du théorème]
% \begin{enumerate}
% \item 
% \item Supposons pour fixer les idées que $f$ est strictement croissante.
% \begin{enumerate}
% \item Montrons que $f^{-1}$ est strictement croissante sur $J$. Soient $y,y'\in J$ tels que $y<y'$. Notons $x=f^{-1}(y)\in I$ et $x'=f^{-1}(y')\in I$. Alors $y=f(x)$, $y'=f(x')$ et donc
% \begin{align*}
% y<y'& \implies f(x)<f(x')\\
% 	& \implies x<x' \qquad \text{ (car $f$ est strictement croissante)}\\
% 	& \implies f^{-1}(y)<f^{-1}(y'),
% \end{align*} 
% c'est-à-dire $f^{-1}$ est strictement croissante sur $J$.
% 
% \setcounter{saveenumi}{\theenumi}
% 
% \end{enumerate}
% \end{enumerate}
% 
% \end{proof}
%   
% \end{frame}
% 
% 
% \begin{frame}
% 
% \begin{proof}
% 
% \begin{enumerate}
%   \setcounter{enumi}{\thesaveenumi}
% 
% \item Montrons que $f^{-1}$ est continue sur $J$. On se limite au cas où $I$ est de la forme $]a,b[$, les autres cas se montrent de la même manière. Soit $y_0\in J$. On note $x_0=f^{-1}(y_0)\in I$. Soit $\epsilon>0$. On peut toujours supposer que $[x_0-\epsilon,x_0+\epsilon]\subset I$. On cherche un réel $\delta>0$ tel que pour tout $y\in J$ on ait
% \[
% y_0-\delta<y<y_0+\delta \implies f^{-1}(y_0)-\epsilon<f^{-1}(y)<f^{-1}(y_0)+\epsilon
% \]
% c'est-à-dire tel que pour tout $x\in I$ on ait
% \[
% y_0-\delta<f(x)<y_0+\delta \implies f^{-1}(y_0)-\epsilon<x<f^{-1}(y_0)+\epsilon.
% \]
% Or, comme $f$ est strictement croissante, on a pour tout $x\in I$
% \begin{align*}
% f(x_0-\epsilon)<f(x)<f(x_0+\epsilon) & \implies x_0-\epsilon<x<x_0+\epsilon\\
% & \implies f^{-1}(y_0)-\epsilon<x<f^{-1}(y_0)+\epsilon.
% \end{align*} 
% Comme $f(x_0-\epsilon)<y_0<f(x_0+\epsilon) $, on peut choisir le réel $\delta>0$ tel que
% \[
% f(x_0-\epsilon)<y_0-\delta \quad \text{ et } \quad f(x_0+\epsilon) > y_0+\delta
% \]
% et on a bien alors pour tout $x\in I$
% \begin{align*}
% y_0-\delta<f(x)<y_0+\delta & \implies f(x_0-\epsilon)<f(x)<f(x_0+\epsilon)\\
% & \implies f^{-1}(y_0)-\epsilon<x<f^{-1}(y_0)+\epsilon.
% \end{align*} 
% La fonction $f^{-1}$ est donc continue sur $J$.
% \end{enumerate}
% \end{proof}
% 
%   
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}

\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Montrer que chacune des hypothèses \og continue \fg\  et \og strictement monotone \fg\ 
  est nécessaire dans l'énoncé du théorème.

  \item Soit $f : \Rr \to \Rr$ définie par $f(x)=x^3+x$. Montrer que $f$ est bijective, 
  tracer le graphe de $f$ et de $f^{-1}$.
  
  \item Soit $n \ge 1$. Montrer que $f(x)=1+x+x^2+\cdots+x^n$ définit une bijection 
  de l'intervalle $[0,1]$ vers un intervalle à préciser.
  
 
  \item Existe-t-il une fonction continue : $f: [0,1[ \to ]0,1[$ qui soit bijective ? 
  $f: [0,1[ \to ]0,1[$ qui soit injective ?  $f: ]0,1[ \to [0,1]$ qui soit surjective ?
  
  \item Pour $y \in \Rr$ on considère l'équation $x + \exp x =y$. 
  Montrer qu'il existe une unique solution $y$. Comment varie $y$ en fonction de $x$ ?
  Comme varie $x$ en fonction de $y$ ?
    
\end{enumerate}
\end{miniexercice}

\end{frame}

\end{document}