
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={205,100,0}]{structure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}


\title{{\bf Systèmes linéaires}}
\subtitle{Introduction aux systèmes d'équations linéaires}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Exemple : deux droites dans le plan
    \item<4-> Résolution par substitution
    \item<5-> Exemple : deux plans dans l'espace
    \item<6-> Résolution par la méthode de Cramer
    \item<7-> Résolution par inversion de matrice  
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exemple : deux droites dans le plan}

\begin{frame}
\begin{itemize}
  \item L'équation d'une droite dans le plan $(Oxy)$ s'écrit
$$a x + b y = e$$
où $a, b$ et $e$ sont des constantes réelles
\pause  

  \item Cette équation s'appelle 
\defi{équation linéaire} dans les variables 
(ou inconnues) $x$ et $y$
%. Par exemple, $2x + 3y = 6$ est une équation linéaire.


\pause   
  \item Intersection de deux droites $D_1$ et $D_2$

\pause
  
  \item Un point $(x,y)$ est dans l'intersection
$D_1 \cap D_2$ s'il est solution du système : 
\begin{equation}
\left\{\begin{array}{rcl} 
a x + b y & = & e\\
c x + d y & = & f 
\end{array}\right.  
\tag{$S$}  
\label{eq:syslin1}  
\end{equation}
\end{itemize}










\end{frame}

\begin{frame}

\myfigure{0.55}{
\tikzinput{fig_syslin01} 
\qquad
\uncover<2->{\tikzinput{fig_syslin02}}
\qquad
\uncover<3->{\tikzinput{fig_syslin03}}
}



\begin{enumerate}
  \item Les droites $D_1$ et $D_2$ se coupent en un seul point

 Le système (\ref{eq:syslin1}) a une seule solution

\pause

  \item Les droites $D_1$ et $D_2$ sont parallèles
  
  Le système  (\ref{eq:syslin1}) n'a pas de solution
 
 \pause

  \item Les droites $D_1$ et $D_2$ sont confondues
  
  Le système  (\ref{eq:syslin1}) a une infinité de solutions 

\end{enumerate}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Résolution par substitution}

\begin{frame}
\hfill\evidence{Méthode de la substitution}

$$
\left\{\begin{array}{rcl} 
3 x + 2 y & = & 1\\
2 x - 7 y & = & -2 
\end{array}\right.  
$$
\pause
%nous isolons $y$ dans la première équation, puis nous le remplaçons par sa valeur dans la seconde, ce qui donne le système équivalent :
$$
\iff \left\{\begin{array}{rcl} 
y & = & \frac12 - \frac32x\\
2 x - 7 (\frac12 - \frac32x) & = & -2 
\end{array}\right.
$$
\pause
$$
\iff
\left\{\begin{array}{rcl} 
y & = & \frac12 - \frac32x\\
(2+7\times\frac32)x  & = & -2 +\frac72
\end{array}\right.$$
\pause
$$
% \iff \left\{\begin{array}{rcl} 
% y & = & \frac12 - \frac32x\\
% x & = & \frac{3}{25} 
% \end{array}\right.
% \pause
\iff \left\{\begin{array}{rcl} 
\uncover<5->{y & = & \frac{8}{25}}\\
x & = & \frac{3}{25}
\end{array}\right.$$
\pause\pause

L'ensemble des solutions du système est :
$$\mathcal{S} = \left\lbrace \left(\frac{3}{25},\frac{8}{25}\right) \right\rbrace$$
\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exemple : deux plans dans l'espace}

\begin{frame}

\begin{itemize}
  \item Dans l'espace $(Oxyz)$, une équation linéaire 
$$a x + b y  + c z = d$$
où $(a,b,c)\neq (0,0,0)$ est l'équation d'un plan
\pause
  
  \item Les triplets $(x,y,z)$  solutions du système
à $2$ équations et à $3$ inconnues suivant : 
$$\left\{\begin{array}{rcl} 
a x + b y + c z    & = & d \\
a' x + b' y + c' z & = & d'
\end{array}\right.$$
sont les coordonnées des points dans l'intersection de deux plans dans l'espace
\end{itemize}

\pause

\begin{enumerate}
\item les plans sont parallèles (et distincts) et il n'y a alors aucune solution au système
\item les plans sont confondus et il y a une infinité de solutions
\item les plans se coupent en une droite et il y a une infinité de solutions
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{12pt}
  \item $\left\{\begin{array}{rcl} 
2 x + 3 y - 4 z  & = & 7 \\
4 x + 6 y - 8 z  & = & -1
\end{array}\right.$ \hfill deux équations incompatibles

\centerline{$\mathcal{S}= \varnothing$}

 \pause

  \item $\left\{\begin{array}{rcl} 
2 x + 3 y - 4 z  & = & 7 \\
4 x + 6 y - 8 z  & = & 14
 \end{array}\right.$  \hfill deux équations équivalentes
 
\centerline{$\mathcal{S}= \big\lbrace (x,y,\frac12 x + \frac34 y - \frac74) \mid x,y\in \Rr \big\rbrace$}
  \pause

 \item $\left\{\begin{array}{rcl} 
7 x + 2 y - 2 z  & = & 1 \\
2 x + 3 y + 2 z  & = & 1
 \end{array}\right.$ \hfill on choisit $x$ comme paramètre
 
\centerline{$\mathcal{S}= \left\lbrace \left(x,-\frac{9}{5} x +  \frac25,\frac{17}{10}x-\frac{1}{10}\right) \mid x\in \Rr \right\rbrace$}

\end{enumerate}
  
  
\end{exemple}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Résolution par la méthode de Cramer}

\begin{frame}

\hfill\evidence{Méthode de Cramer}

Système de $2$ équations à $2$ inconnues :
$$
\left\{\begin{array}{rcl} 
a x + b y & = & e\\
c x + d y & = & f 
\end{array}\right.  
$$

\pause

Le \defi{déterminant} du système :
$$ \begin{vmatrix} a & b \\ c & d \end{vmatrix}=ad-bc$$

\pause

Si $ad-bc\neq 0$, il existe \evidence{une unique solution} $(x,y)$ :
$$x = \frac{\begin{vmatrix} e & b \\ f & d \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} a & b \\ c & d \end{vmatrix}} \qquad 
y = \frac{\begin{vmatrix} a & e \\ c & f \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} a & b \\ c & d \end{vmatrix}}$$

\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{8pt}
  \item $
\left\{\begin{array}{rcl} 
t x - 2y   & = & 1\\
3x + t y & = & 1 
\end{array}\right.  
$ \qquad $t\in \Rr$

\pause
  
  \item $\left| \begin{smallmatrix} t & -2 \\ 3 & t \end{smallmatrix}\right|= t^2+6$
et ne s'annule jamais

\pause
  
  \item Il existe donc une unique solution $(x,y)$ :
$$x = \frac{\begin{vmatrix} 1 & -2 \\ 1 & t \end{vmatrix}}{t^2+6} = \frac{t+2}{t^2+6}, \qquad
y = \frac{\begin{vmatrix} t & 1 \\ 3 & 1 \end{vmatrix}}{t^2+6} = \frac{t-3}{t^2+6}$$
\pause
  
  \item Pour chaque $t$, l'ensemble des solutions est 
$\mathcal{S}= \left\lbrace \left(\frac{t+2}{t^2+6},\frac{t-3}{t^2+6}\right) \right\rbrace$
\end{itemize}

\end{exemple}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Résolution par inversion de matrice}

\begin{frame}

\hfill\evidence{Inversion de matrice}

\begin{itemize}
  \item Le système linéaire
$$
\left\{\begin{array}{rcl} 
a x + b y & = & e\\
c x + d y & = & f 
\end{array}\right.  
$$

\pause
est équivalent à
$$AX = Y \quad \text{ où } \quad A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix} 
\quad  X = \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} \quad Y = \begin{pmatrix} e \\ f \end{pmatrix}$$

\pause

  \item Si le déterminant de la matrice $A$ est non nul, c'est-à-dire si $ad-bc \neq 0$, 
alors la matrice $A$ est inversible et
$$A^{-1} = \frac{1}{ad-bc} \begin{pmatrix} d & -b \\ -c & a \end{pmatrix}$$

\pause


et l'unique solution $X=\left( \begin{smallmatrix} x \\ y \end{smallmatrix}\right)$
du système est donnée par 
$$X = A^{-1} Y$$
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}

\begin{itemize}
  \item $
\left\{\begin{array}{rcl} 
 x + y  & = & 1\\
 x + t^2 y & = & t 
\end{array}\right.  
$ 
\qquad  $t\in \Rr$

\pause
  
  \item Le déterminant est 
  $\left| \begin{smallmatrix} 1 & 1 \\ 1 & t^2 \end{smallmatrix}\right|= t^2-1$

\pause  

  \item \textbf{Premier cas : $t\neq+1$ et $t\neq-1$}

  \begin{itemize}
    \item Alors $t^2-1\neq 0$
\pause

    \item La matrice $A=\left( \begin{smallmatrix} 1 & 1 \\ 1 & t^2 \end{smallmatrix}\right)$
est inversible d'inverse $A^{-1} = \frac{1}{t^2-1}\left( \begin{smallmatrix} t^2 & -1 \\ -1 & 1 \end{smallmatrix}\right)$
\pause

    \item La solution $X=\left( \begin{smallmatrix} x \\ y \end{smallmatrix}\right)$ est
$$\hspace*{-2em}X = A^{-1} Y = \frac{1}{t^2-1}\begin{pmatrix} t^2 & -1 \\ -1 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 \\ t \end{pmatrix} 
= \frac{1}{t^2-1}\begin{pmatrix} t^2-t\\ t-1 \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} \frac{t}{t+1} \\ \frac{1}{t+1} \end{pmatrix}$$
\pause

    \item Pour chaque $t\neq \pm1$, l'ensemble des solutions est
    
\centerline{$\mathcal{S}= \left\lbrace \left(\frac{t}{t+1},\frac{1}{t+1}\right) \right\rbrace$}
  \end{itemize}
  
\end{itemize}

\end{exemple}

\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
\begin{itemize}
  \item $
\left\{\begin{array}{rcl} 
 x + y  & = & 1\\
 x + t^2 y & = & t 
\end{array}\right.  
$ 
\qquad  $t\in \Rr$

  \item \textbf{Deuxième cas : $t=+1$}
\pause  
  \begin{itemize}
    \item Le système s'écrit alors :$
\left\{\begin{array}{rcl} 
 x + y  & = & 1\\
 x + y & = & 1 
\end{array}\right.  
$ 

\pause

    \item Les deux équations sont identiques
\pause  
    \item Il y a une infinité de solutions 
  
  \centerline{$\mathcal{S}= \big\lbrace (x,1-x) \mid x\in \Rr \big\rbrace$}
  \end{itemize}
\pause

  \item \textbf{Troisième cas : $t=-1$}
  
\pause  
  \begin{itemize}
    \item Le système s'écrit alors :
$
\left\{\begin{array}{rcl} 
 x + y  & = & 1\\
 x + y & = & -1 
\end{array}\right.$

  \pause
  
    \item Les deux équations sont incompatibles 
  \pause
    \item Donc $\mathcal{S}= \varnothing$
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{exemple}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}

\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Tracer les droites et résoudre le système linéaire   
$\left\{\begin{array}{rcl} 
x-2y  & = & -1\\
-x+3y & = & 3 
\end{array}\right.$ de trois façons différentes : 
substitution, méthode de Cramer, inverse d'une matrice.
Idem avec $\left\{\begin{array}{rcl} 
2x-y  & = & 4\\
3x+3y & = & -5 
\end{array}\right..$

  \item Résoudre suivant la valeur du paramètre $t\in \Rr$ : 
$\left\{\begin{array}{rcl} 
4x-3y & = & t\\
2x-y  & = & t^2 
\end{array}\right..$

  \item  Discuter et résoudre suivant la valeur du paramètre $t\in \Rr$ :  
$\left\{\begin{array}{rcl} 
tx-y     & = & 1\\
x+(t-2)y & = & -1 
\end{array}\right..$
Idem avec $\left\{\begin{array}{rcl} 
(t-1)x+y & = & 1\\
2x+ty    & = & -1 
\end{array}\right..$

 % \item ???
\end{enumerate}

\end{miniexercice}

\end{frame}

\end{document}
