
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={0,199,174}]{structure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{document}



\title{{\bf Dérivée d'une fonction}}
\subtitle{Théorème des accroissements finis}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Théorème
    \item<4-> Fonction croissante et dérivée
    \item<5-> Inégalité des accroissements finis
    \item<6-> Règle de l'Hospital
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section*{Théorème des accroissements finis}


\begin{frame}

\begin{theoreme}[des accroissements finis]
Soit $f:[a,b] \to \Rr$ une fonction continue sur $[a,b]$ et dérivable sur $]a,b[$

Il existe $c\in]a,b[$ tel que 
\mybox{$f(b)-f(a)= f'(c) \; (b-a)$}
\end{theoreme}


\pause

\myfigure{1.5}{
\tikzinput{fig_derive10} 
}  
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{theoreme}[des accroissements finis]
Soit $f:[a,b] \to \Rr$ une fonction continue sur $[a,b]$ et dérivable sur $]a,b[$

Il existe $c\in]a,b[$ tel que 
\mybox{$f(b)-f(a)= f'(c) \; (b-a)$}
\end{theoreme}


\begin{proof}
\pause
\begin{itemize}
  \item Posons $\ell = \frac{f(b)-f(a)}{b-a}$ et $g(x) = f(x) - \ell \cdot (x-a)$
\pause
  \item Alors $g(a)=f(a)$, \quad \pause $g(b)=f(b)- \frac{f(b)-f(a)}{b-a} \cdot (b-a) = f(a)$
\pause
  \item Par le théorème de Rolle, il existe $c \in ]a,b[$ tel que $g'(c) =0$
\pause
  \item Or $g'(x) = f'(x) - \ell$ \pause donc $f'(c)= \frac{f(b)-f(a)}{b-a}$
\end{itemize}

\end{proof}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section*{Fonction croissante et dérivée}


\begin{frame}

\begin{corollaire}
Soit $f:\![a,b] \to \Rr$ une fonction continue sur $[a,b]$ et dérivable sur $]a,b[$
\pause
\begin{enumerate}[<+->]
\setlength{\itemsep}{5pt} 
  \item $\forall x \in ]a,b[ \quad f'(x) \ge 0 \quad \iff \quad$ $f$ est croissante 
  \item $\forall x \in ]a,b[ \quad f'(x) \le 0 \quad \iff \quad$ $f$ est décroissante 
  \item $\forall x \in ]a,b[ \quad f'(x) = 0 \quad \iff \quad$ $f$ est constante 
  \item $\forall x \in ]a,b[ \quad f'(x) > 0 \quad \implies \quad$ $f$ est strictement croissante 
  \item $\forall x \in ]a,b[ \quad f'(x) < 0 \quad \implies \quad$ $f$ est strictement décroissante
\end{enumerate}
\end{corollaire}
\end{frame}



\begin{frame}
\begin{proof}
\centerline{$f'(x) \ge 0 \quad \iff \quad$ $f$ est croissante}

\pause

\begin{itemize}
  \item[$\Longrightarrow$]
  \begin{itemize}
     \item Supposons la dérivée positive. Soient $x,y \in ]a,b[$ avec $x\le y$
\pause
     \item Par le théorème des accroissements finis, il existe $c\in]x,y[$ tel que
$f(x)-f(y) = f'(c) (x-y)$
\pause
     \item Mais $f'(c) \ge 0$ et $x-y \le 0$ donc $f(x)-f(y) \le 0$
\pause
     \item Cela implique que $f(x) \le f(y)$ donc $f$ est croissante
  \end{itemize}
\pause
  \item[$\Longleftarrow$]
  \begin{itemize}
     \item Supposons que $f$ est croissante. Fixons $x\in]a,b[$
\pause
     \item Pour tout $y > x$ nous avons $y-x>0$ et $f(y)-f(x)\ge 0$
\pause
     \item Le taux d'accroissement vérifie $\frac{f(y)-f(x)}{y-x}\ge 0$
\pause
     \item \`A la limite, quand $y \to x$ : $f'(x) \ge 0$
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section*{Inégalité des accroissements finis}


\begin{frame}

\begin{corollaire}[Inégalité des accroissements finis]
Soit $f : I \to \Rr$ une fonction dérivable sur un intervalle $I$ ouvert

S'il existe une constante $M$ tel que pour tout $x \in I$, $\big|f'(x)\big| \le M$ 
alors
\mybox{$\forall x,y \in I \qquad \big| f(x)-f(y) \big| \le M |x-y|$}
\end{corollaire}

\pause

\begin{proof}
\begin{itemize}
  \item Fixons $x,y \in I$
\pause
  \item il existe alors $c\in]x,y[$ ou $]y,x[$ tel que $f(x)-f(y)=f'(c)(x-y)$
\pause
  \item comme $|f'(c)| \le M$ alors $\big| f(x)-f(y) \big| \le M |x-y|$
\end{itemize}
\end{proof}

\end{frame}



\begin{frame}
\begin{exemple}
Soit $f(x)=\sin(x)$
\pause
\begin{itemize}
  \item Comme $f'(x)=\cos x$ alors $|f'(x)| \le 1$
\pause
  \item L'inégalité des accroissements finis :
\pause
$\text{pour tout } x,y \in \Rr \qquad |\sin x - \sin y | \le |x-y|$
\pause
  \item si l'on fixe $y=0$ alors \myboxinline{$|\sin x| \le |x|$}
\end{itemize}

\pause
\vspace*{-2ex}
\myfigure{0.6}{
\tikzinput{fig_derive11} 
}  
\end{exemple}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section*{Règle de l'Hospital}


\begin{frame}

\begin{corollaire}[Règle de l'Hospital]
Soient $f,g : I \to \Rr$ deux fonctions dérivables et soit $x_0\in I$ 
\uncover<3->{avec 
\begin{itemize}
  \item $f(x_0)=g(x_0)=0$
  \item $\forall x \in I\setminus\{x_0\} \quad g'(x)\neq0$
\end{itemize}
}
\uncover<2->{
\mybox{Si \quad $\displaystyle \lim_{x\to x_0} \frac{f'(x)}{g'(x)} = \ell \quad (\in \Rr)$ 
\quad alors \quad $\displaystyle \lim_{x\to x_0} \frac{f(x)}{g(x)} = \ell$}
}
\end{corollaire}

\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
Limite en $1$ de $\frac{\ln(x^2+x-1)}{\ln(x)}$

\pause

\begin{itemize}
  \item $f(x)=\ln(x^2+x-1)$, $f(1)=0$, $f'(x)=\frac{2x+1}{x^2+x-1}$
\pause
  \item $g(x)=\ln(x)$, $g(1)=0$, $g'(x)=\frac 1x$
\pause
  \item Prenons $I=]0,1]$, $x_0=1$, alors $g'$ ne s'annule pas sur $I\setminus\{x_0\}$
\end{itemize}
\pause
$$\frac{f'(x)}{g'(x)} \pause = \frac{2x+1}{x^2+x-1} \times x \pause = \frac{2x^2+x}{x^2+x-1} \pause \xrightarrow[x\to 1]{} 3$$
\pause
Donc 
$$\frac{f(x)}{g(x)} \xrightarrow[x\to 1]{} 3$$
\end{exemple}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Mini-exercices}


\begin{frame}
\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Soit $f(x) = \frac{x^3}{3}+\frac{x^2}{2}-2x+2$. \'Etudier la fonction $f$. Tracer son graphe.
Montrer que $f$ admet un minimum local et un maximum local.

   \item Soit $f(x)=\sqrt{x}$. Appliquer le théorème des accroissements finis sur l'intervalle $[100,101]$.
En déduire l'encadrement $10+\frac{1}{22} \le \sqrt{101} \le 10 + \frac{1}{20}$.

  \item Appliquer le théorème des accroissements finis pour montrer que $\ln (1+x)-\ln(x) < \frac 1x$ (pour tout $x>0$).

  \item Soit $f(x) = e^x$. Que donne l'inégalité des accroissements finis sur $[0,x]$ ?
%En déduire que pour tout $x \ge 0$, $e^x-1 \le xe^x$.

  \item Appliquer la règle de l'Hospital pour calculer les limites suivantes (quand $x\to 0$):
$\displaystyle \frac{x}{(1+x)^n-1}$ ; $\displaystyle \frac{\ln(x+1)}{\sqrt x}$ ; 
$\displaystyle \frac{1-\cos x}{\tan x}$ ; $\displaystyle \frac{x-\sin x}{x^3}$.
\end{enumerate}
\end{miniexercice}
\end{frame}


\end{document}