
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={66,0,245}]{structure}

% Commande spécifique à ce chapitre
\newcounter{saveenumi}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

\title{{\bf Leçons de choses}}
\subtitle{Formulaire : trigonométrie circulaire et hyperbolique}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

%   \pause
% 
% {\footnotesize
% \hfill
% \setbeamercovered{transparent=50}
% \begin{minipage}{0.6\textwidth}
%   \begin{itemize}
%     \item<3-> Définition
%     \item<4-> Exemples
%     \item<5-> Puissance
%     \item<6-> Matrices $2\times 2$
%   \end{itemize}
% \end{minipage}
% }

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Trigonométrie circulaire et hyperbolique}



\begin{frame}
\begin{columns}%[totalwidth=1\textwidth]
\begin{column}{2cm}
  
\end{column}

\begin{column}{6cm}
$$\cos^2 x + \sin^2 x = 1$$


\pause

$$\begin{array}{l@{\vrule depth 1.2ex height 5ex width 0mm }}
\cos(a+b)=\cos a\cdot\cos b - \sin a\cdot\sin b\\
\pause
\sin(a+b)=\sin a\cdot\cos b  +  \sin b\cdot\cos a \\
\pause
\displaystyle \tan (a+b)=\frac{\tan a + \tan b}{1-\tan a\cdot\tan b} \\
\end{array} $$
\end{column}
\pause
%----------------
\begin{column}{6cm}
$$\ch^2 x - \sh^2 x = 1$$

\pause

$$\begin{array}{l@{\vrule depth 1.2ex height 5ex width 0mm }}
\ch(a+b)=\ch a\cdot\ch b + \sh a\cdot\sh b\\
\pause
\sh(a+b)=\sh a\cdot\ch b  +  \sh b\cdot\ch a\\
\pause
\displaystyle \tanh (a+b)=\frac{\tanh a + \tanh b}{1+\tanh a\cdot\tanh b}\\
\end{array}   $$ 
\end{column}

\end{columns}



\end{frame}



\begin{frame}
\centerline{\textbf{Propri\'et\'es trigonom\'etriques}}

\pause

\centerline{Remplacer \evidence{$\cos$} par \evidence{$\ch$} \ et \  \defi{$\sin$} par \defi{$i\cdot\sh$}}

\vspace*{3ex}

\begin{columns}
\begin{column}{2cm}
  
\end{column}
\begin{column}{6cm}
\small
\pause
$$\cos^2 x + \sin^2 x = 1$$
$$\vphantom{(\ch x)^2 + (i\sh x)^2 = 1} $$

\uncover<6->{
$$\begin{array}{l@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
 \cos(a+b) = \cos a\cdot\cos b - \sin a\cdot\sin b   \\
            \\
  \end{array}$$
}
\uncover<9->{
$$\begin{array}{l@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
 \sin(a+b) = \sin a\cdot\cos b + \sin b\cdot\cos a   \\
           \\
  \end{array}$$
}
\end{column}
\begin{column}{6cm}
\small
\pause
$$(\ch x)^2 + (i\sh x)^2 = 1$$ \pause
\vspace*{-2ex}
$$\ch^2 x - \sh^2 x  = 1$$
\pause\pause
$$\begin{array}{l@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
 \ch(a+b) = \ch a\ch b - i\sh a\cdot i\sh b   \\
\pause
 \ch(a+b) = \ch a\ch b + \sh a\cdot \sh b \\
  \end{array}$$
\pause\pause
$$\begin{array}{l@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
 i\sh(a+b) = i\sh a \ch b + i\sh a\cdot \ch b   \\
\pause
  \sh(a+b) =\sh a\cdot\ch b  +  \sh b\cdot\ch a \\
  \end{array}$$
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}
\begin{columns}

\begin{column}{2cm}
  
\end{column}

\begin{column}{6cm}
$$\begin{array}{rcl@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
\cos 2a &=& 2\,\cos^2a-1 \\
\pause
    &=& 1-2\,\sin^2a\\
\pause
    &=& \cos^2a-\sin^2a\\[3mm]
\pause
\sin 2a &=& 2\,\sin a\cdot\cos a\\[3mm]
\pause
\tan 2a &=& \displaystyle\frac{2\,\tan a}{1-\tan^2 a}    
  \end{array}$$
\end{column}

\pause

\begin{column}{6cm}

$$\begin{array}{rcl@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
\ch 2a &=& 2\,\ch^2a-1\\
    &=& 1+2\,\sh^2a\\
    &=& \ch^2a+\sh^2a\\[3mm]
\pause
\sh 2a &=& 2\,\sh a\cdot\ch a\\[3mm]
\pause
\tanh 2a &=& \displaystyle\frac{2\,\tanh a}{1+\tanh^2 a}\\    
  \end{array}$$
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}




\begin{frame}
\begin{columns}
\begin{column}{2cm}
  
\end{column}

\begin{column}{6cm}
{\footnotesize
$$\begin{array}{l@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
\cos a\cdot\cos b = \frac{1}{2}\,\big[ \cos(a+b)+\cos(a-b)\big]\\
\sin a\cdot\sin b = \frac{1}{2}\,\big[ \cos(a-b)-\cos(a+b)\big]\\
\sin a\cdot\cos b = \frac{1}{2}\,\big[ \sin(a+b)+\sin(a-b)\big]    
  \end{array}$$
}

\pause

$$\begin{array}{l@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
\cos p+\cos q = 2\,\cos \frac{p+q}{2}\cdot\cos\frac{p-q}{2}\\
\sin p+\sin q = 2\,\sin \frac{p+q}{2}\cdot\cos\frac{p-q}{2}\\
  \end{array}$$
\end{column} 
\pause
\begin{column}{6cm}
{\footnotesize
$$\begin{array}{l@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
\ch a\cdot\ch b = \frac{1}{2}\,\big[ \ch(a+b)+\ch(a-b)\big]\\
\sh a\cdot\sh b = \frac{1}{2}\,\big[ \ch(a+b)-\ch(a-b)\big]\\
\sh a\cdot\ch b = \frac{1}{2}\,\big[ \sh(a+b)+\sh(a-b)\big]\\
  \end{array}$$
}

\pause

$$\begin{array}{l@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
\ch p+\ch q = 2\,\ch \frac{p+q}{2}\cdot\ch\frac{p-q}{2}\\
\sh p+\sh q = 2\,\sh \frac{p+q}{2}\cdot\ch\frac{p-q}{2}\\
  \end{array}$$
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{columns}
\begin{column}{2cm}
  
\end{column}



\begin{column}{6cm}
$$
t=\tan \frac{x}{2} \implies
\begin{cases}
    \cos x &= \frac {1-t^2}{1+t^2} \\
    \sin x &= \frac{2t}{1+t^2} \\
    \tan x &= \frac{2t}{1-t^2}
\end{cases}
$$
\end{column}

\pause

\begin{column}{6cm}
$$ 
t=\tanh \frac{x}{2} \implies
\begin{cases}
    \ch x &= \frac {1+t^2}{1-t^2} \\
    \sh x &= \frac{2t}{1-t^2} \\
    \tanh x &= \frac{2t}{1+t^2}
\end{cases}
$$ 
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}
\centerline{\textbf{D\'eriv\'ees}}
\uncover<2->{\alert<2>{\centerline{\emph{la multiplication par $i$ n'est plus valable}}}}

\begin{columns}

\begin{column}{2cm}
  
\end{column}

\begin{column}{6cm}

$$\begin{array}{rcl@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
\cos'x&=& -\sin x\\
\sin'x&=&\cos x\\
\tan' x &=& 1+\tan^2x=\frac{1}{\cos^2x}\\
  \end{array}$$


\uncover<4->{
$$\begin{array}{rcl@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
\text{Arccos}'x&=&\frac{-1}{\sqrt{1-x^2}} \quad (|x|<1)\\
\text{Arcsin}'x&=&\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \quad (|x|<1)\\
\text{Arctan}'x&=&\frac{1}{1+x^2} \\
   \end{array}$$
}
\end{column}

\pause
\pause

\begin{column}{6cm}
$$\begin{array}{rcl@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
\ch'x&=& \sh x\\
\sh'x&=&\ch x\\
\tanh' x &=& 1-\tanh^2x=\frac{1}{\ch^2x}\\
  \end{array}$$

\pause
\pause

$$\begin{array}{rcl@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
\text{Argch}'x&=&\frac{1}{\sqrt{x^2-1}} \quad (x>1)\\
\text{Argsh}'x&=&\frac{1}{\sqrt{x^2+1}} \\
\text{Argth}'x&=&\frac{1}{1-x^2} \quad (|x|<1)\\
  \end{array}$$
\end{column}
\end{columns}


\end{frame}

\end{document}
