
\input{../preamb-pres}
\usecolortheme[RGB={179,179,12}]{structure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf Développements limités}}
\subtitle{Opérations sur les développements limités}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Somme et produit
    \item<4-> Composition
    \item<5-> Division
    \item<6-> Intégration
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%---------------------------------------------------------------
\section{Somme et produit}

\begin{frame}
\center 
$f(x)=c_0+c_1x + \cdots +c_nx^n + x^n\epsilon_1(x)$ 

\smallskip 

$g(x)=d_0+d_1x + \cdots +d_nx^n + x^n\epsilon_2(x)$

\pause

\begin{proposition}
\begin{itemize}
  \item $f+g$  admet un DL en $0$ l'ordre $n$ 
\pause
\vspace*{-1ex}
$$f(x)+g(x)=(c_0+d_0)+(c_1+d_1)x+\cdots+(c_n+d_n)x^n +x^n\epsilon(x)$$
\pause
\vspace*{-2ex}
  \item $f\times g$ admet un DL en $0$ l'ordre $n$ 
\pause
\vspace*{-1ex}
$$f(x) \times g(x)= T_n(x)+x^n\epsilon (x)$$
où $T_n(x)$ est le  polynôme 
$(c_0+c_1x + \cdots +c_nx^n)\times(d_0+d_1x + \cdots +d_nx^n)$ 
tronqué à l'ordre $n$
\end{itemize}
\end{proposition}

\pause

\defi{Tronquer} c'est conserver seulement les monômes de degré $\le n$
  
\end{frame}




\begin{frame}

\begin{exemple}
\vspace*{-2ex}
$$\begin{array}{l@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
 {\color<2,3>{red} \cos x} \times {\color<3>{blue} \sqrt{1+x}}
\pause
   =  \left({\color<2,3>{red}1-\frac{1}{2}x^2+x^2\epsilon_1(x)}\right)\times \uncover<3->{\left({\color<3>{blue}1+\frac{1}{2}x-\frac{1}{8}x^2+x^2\epsilon_2(x)}\right)}\\
\pause
\pause
   =  1+\frac{1}{2}x-\frac{1}{8}x^2+x^2\epsilon_2(x)\\\pause
    \qquad -\frac{1}{2}x^2\left(1+\frac{1}{2}x-\frac{1}{8}x^2+x^2\epsilon_2(x)\right) \\\pause
    \qquad \qquad +x^2\epsilon_1(x)\left(1+\frac{1}{2}x-\frac{1}{8}x^2+x^2\epsilon_2(x)\right) \\\pause
   = 1+\frac{1}{2}x-\frac{1}{8}x^2+x^2\epsilon_2(x) \\\pause
    \qquad -\frac{1}{2}x^2-\frac{1}{4}x^3+\frac{1}{16}x^4-\frac12x^4\epsilon_2(x)\\\pause
    \qquad \qquad +x^2\epsilon_1(x) +\frac{1}{2}x^3\epsilon_1(x)-\frac{1}{8}x^4\epsilon_1(x)+x^4\epsilon_1(x)\epsilon_2(x) \\\pause
   = 1+\frac{1}{2}x + \left(-\frac{1}{8}x^2-\frac{1}{2}x^2\right)\pause
   \quad  + \quad  x^2\epsilon_2(x) -\frac{1}{4}x^3+\frac{1}{16}x^4+\cdots \\ \pause
   =  1+\frac{1}{2}x-\frac{5}{8}x^2 \pause \ + \ x^2\epsilon(x) \\
\end{array}$$
\end{exemple}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
$$\begin{array}{rcl@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
\cos x \times \sqrt{1+x} 
  &\pause  = & \left( 1-\frac{1}{2}x^2+ o(x^2)\right)\times \left(1+\frac{1}{2}x-\frac{1}{8}x^2+o(x^2)\right) \\ \pause
  & = & 1+\frac{1}{2}x-\frac{1}{8}x^2+o(x^2)\\ \pause
  &&  \qquad -\frac{1}{2}x^2 + o(x^2) \\ \pause
  &&  \qquad \qquad + o(x^2) \\
\pause
  & = & 1+\frac{1}{2}x-\frac{5}{8}x^2+o(x^2) \\
\end{array}$$
\end{exemple}

\end{frame}


%---------------------------------------------------------------
\section{Composition}

\begin{frame}

$$f(x) =c_0+c_1x + \cdots +c_nx^n + x^n\epsilon_1(x) \uncover<2->{= C(x) + x^n\epsilon_1(x)}$$
$$g(x) =d_0+d_1x + \cdots +d_nx^n + x^n\epsilon_2(x) \uncover<3->{= D(x) + x^n\epsilon_2(x)}$$

\pause
\pause
\pause


\begin{proposition} 
\begin{itemize}
  \item Si $g(0)=0$ (c'est-à-dire $d_0=0$) alors la fonction $f\circ g$ admet un DL en $0$ à l'ordre $n$
\pause
  \item Sa partie polynomiale est le polynôme tronqué à l'ordre $n$ de la composition $C(D(x))$
\end{itemize}
\end{proposition}  

\end{frame}

\begin{frame}

\begin{exemple}
DL de $\sin\big(\ln(1+x)\big)$ en $0$ à l'ordre $3$
\pause
\begin{enumerate}
  \item On pose $f(u)=\sin u$ et $g(x)=\ln(1+x)$ \pause
$f\circ g(x) = \sin\big(\ln(1+x)\big)$ \pause et $g(0)=0$
\pause
  \item $f(u)=\sin u = u-\frac{u^3}{3!}+u^3\epsilon_1(u)$ 
\pause
  \item $u=g(x)=\ln(1+x)=x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}+x^3\epsilon_2(x)$
\pause
  \item $u^2 = \big(x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}+x^3\epsilon_2(x)\big)^2 \pause = x^2-x^3+x^3\epsilon_3(x)$
\pause
  \item $u^3 = u \times u^2 \pause = x^3+x^3\epsilon_4(x)$
\pause
  \item \ \\ \vspace*{-3ex}
$\begin{array}{rcl@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
f\circ g(x) \pause & = & f(u) \pause = u-\frac{u^3}{3!}+u^3\epsilon_1(u) \\
\pause
 & = & \big(x-\frac{1}{2}x^{2}+\frac{1}{3}x^3\big) -\frac16 x^3  +x^3\epsilon(x) \\
\pause
 & = & x-\frac{1}{2}x^{2}+\frac16 x^3  +x^3\epsilon(x) \\
\end{array}$
\end{enumerate}
\end{exemple}
\end{frame}


\begin{frame}

\begin{exemple}
DL de $h(x)=\sqrt{\cos x}$ en $0$ à l'ordre $4$ 

\pause
\begin{itemize}
  \item $f(u)=\sqrt{1+u}\pause =1+\frac{1}{2}u-\frac{1}{8}u^2 + o(u^2)$ \pause

  \item On pose $u(x)=\cos x-1$ \pause 

  \begin{itemize}
     \item $h(x)=\sqrt{\cos x}= f\big(u(x)\big)$ et $u(0)=0$ \pause 
     \item $u=\cos x-1=-\frac{1}{2}x^2+\frac{1}{24}x^4+o(x^4)$ \pause 
     \item $u^2 = \frac{1}{4}x^4 + o(x^4)$ \pause 
  \end{itemize}

  \item  \ \\ \vspace*{-3ex}
$\begin{array}{rcl@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
h(x)\pause  & = & f\big(u\big) \pause=  1+\frac{1}{2}u-\frac{1}{8}u^2 + o(u^2) \\ \pause
     & = & 1 + \frac{1}{2}\big(-\frac{1}{2}x^2+\frac{1}{24}x^4\big)-\frac{1}{8}\big(\frac{1}{4}x^4\big) + o(x^4) \\ \pause 
     & = & 1-\frac{1}{4}x^2+\frac{1}{48}x^4 -\frac{1}{32}x^4+o(x^4) \\ \pause 
     & = & 1-\frac{1}{4}x^2-\frac{1}{96}x^4+o(x^4) \\ 
\end{array}$
\end{itemize}

\end{exemple}


\end{frame}

%---------------------------------------------------------------
\section{Division}

\begin{frame}


$$f(x)=c_0+c_1x + \cdots +c_nx^n + x^n\epsilon_1(x)$$ 
$$g(x)=d_0+d_1x + \cdots +d_nx^n + x^n\epsilon_2(x)$$ \pause
$$\frac{1}{1+u} = 1-u+u^2-u^3+\cdots$$
\pause
\begin{enumerate}
  \item Si $d_0= 1$ on pose $u = d_1x + \cdots +d_nx^n + x^n\epsilon_2(x) $ 
\pause
$$f/g = f \times \frac{1}{1+u}$$
\pause

  \item Si $d_0\neq 0$ on se ramène au cas précédent en écrivant 
\[
\frac{1}{g(x)} =\frac{1}{d_0} \frac{1}{1+\frac{d_1}{d_0}x+\cdots+\frac{d_n}{d_0}x^n
+\frac{x^n\epsilon_2(x)}{d_0}}
\]
 \pause

  \item Si $d_0=0$ on factorise par $x^k$ afin de se ramener aux cas précédents
\end{enumerate}
  
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{exemple}
DL de $\tan x$ en $0$ à l'ordre $5$
 
 \pause
\begin{itemize}
  \item $\sin x=x-\frac{x^3}{6}+\frac{x^5}{120}+x^5\epsilon(x)$ 
\pause
  \item $\cos  x=1-\frac{x^2}{2}+\frac{x^4}{24} +x^5\epsilon(x)$
\pause
  \item on pose $u= -\frac{x^2}{2}+\frac{x^4}{24} +x^5\epsilon(x)$ de sorte que $\cos x = 1+u$
\pause
  \item $u^2 = \big(-\frac{x^2}{2}+\frac{x^4}{24} +x^5\epsilon(x)\big)^2 \pause
= \frac{x^4}{4}+x^5\epsilon(x)$
\pause
  \item $u^3 = x^5\epsilon(x)$
\pause

  \item   \ \\ \vspace*{-3ex}
$\begin{array}{l@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
\frac{1}{\cos x} = \frac{1}{1+u} \pause =1-u+u^2-u^3+u^3\epsilon(u) \\ \pause
=1+\frac{x^2}{2}-\frac{x^4}{24}+\frac{x^4}{4}+x^5\epsilon(x) \pause
=1+\frac{x^2}{2}+\frac{5}{24}x^4+x^5\epsilon(x)           
\end{array}$

\pause
  \item   \ \\ \vspace*{-3ex}
$\begin{array}{l@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }} 
\tan x= \sin x \times \frac1{\cos x} \\ \pause 
=  \big(x-\frac{x^3}{6}+\frac{x^5}{120}+x^5\epsilon(x)\big)\times\big(1+\frac{x^2}{2}+\frac{5}{24}x^4+x^5\epsilon(x)\big) \\ \pause
= \cdots  = x +\frac{x^3}{3}+\frac{2}{15}x^5+x^5\epsilon(x)
\end{array}$
\end{itemize}

\end{exemple}
\end{frame}



\begin{frame}

\begin{exemple}
DL de $\frac{1+x}{2+x}$ en $0$ à l'ordre $4$
\vspace*{-2ex}
\pause
$$\begin{array}{rcl@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
\frac{1+x}{2+x}  
  & = & \displaystyle (1+x)\tfrac12\frac{1}{1+\frac{x}{2}} \\ \pause
  & = & \frac12(1+x) \left( 1-\frac{x}{2}+\left(\frac{x}{2}\right)^2-\left(\frac{x}{2}\right)^3
+\left( \frac{x}{2} \right)^4 + o(x^4) \right) \\ \pause
  & = & \frac12+\frac{x}{4}-\frac{x^2}{8}+\frac{x^3}{16}-\frac{x^4}{32} + o(x^4) \\
\end{array}$$
\end{exemple}


\pause

\begin{exemple}
DL de $\frac{\sin x}{\sh x}$ en $0$ à l'ordre $4$
\vspace*{-3ex}
\pause
$$\begin{array}{rcl@{\vrule depth 1.2ex height 4ex width 0mm }}
\frac{\sin x}{\sh x} 
  & = & \frac{x-\frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!}+ o(x^5)}{x+\frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} + o(x^5)}  \pause
   =  \frac{x\big(1-\frac{x^2}{3!} + \frac{x^4}{5!}+ o(x^4)\big)}{x\big(1+\frac{x^2}{3!}+ \frac{x^4}{5!} + o(x^4)\big)} \\ \pause
  & = & \big(1-\frac{x^2}{3!}  + \frac{x^4}{5!}+ o(x^4)\big) \times \frac{1}{1+\frac{x^2}{3!}+ \frac{x^4}{5!} + o(x^4)} \\ \pause
  & = & \quad \cdots \quad \pause =  1-\frac{x^2}{3}+\frac{x^4}{18} + o(x^4) \\
\end{array}
$$
\end{exemple}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------------
\section{Intégration}

\begin{frame}

$$f(x)=c_0+c_1x+c_2x^2+\cdots+c_nx^n+x^n\epsilon(x)$$

\pause

\begin{theoreme}
Une primitive $F$ de $f$ admet un DL en $0$ à l'ordre $n+1$
\pause
$$F(x)= \uncover<4->{\alert<4>{F(0)}+}c_0 x+c_1\frac{x^2}{2}+ c_2\frac{x^3}{3}+\cdots+c_n\frac{x^{n+1}}{n+1} 
+x^{n+1}\eta(x)$$

où $\displaystyle\lim_{x\to 0}\eta(x)=0$
\end{theoreme}
\pause  
\pause

On intègre la partie polynomiale terme à terme 
puis on ajoute la constante $F(0)$

\end{frame}

\begin{frame}

\begin{exemple}
DL de $\arctan x$
{\small
\pause
\vspace*{-2ex}
$$\arctan' x=\frac{1}{1+x^2} \pause =\sum_{k=0}^{n}(-1)^kx^{2k}+x^{2n}\epsilon(x)$$
\pause
\vspace*{-1ex}
$$\arctan x= \uncover<5->{\alert<5>{0}+} \sum_{k=0}^{n}\frac{(-1)^k}{2k+1}x^{2k+1}+x^{2n+1}\epsilon(x)$$
\pause
\pause
\vspace*{-1ex}
$$\arctan x=x-\frac{x^3}{3}+\frac{x^5}{5}-\frac{x^7}{7} +\cdots$$
\vspace*{-2ex}
}
\end{exemple}

\pause

\begin{exemple}
DL de $\arcsin x$ en $0$ à l'ordre $5$
{\small
\pause

\vspace*{1ex}
\qquad 
$\begin{array}{rcl}
\arcsin' x 
 & = & (1-x^2)^{-\frac{1}{2}} \pause
=1-\frac{1}{2}(-x^2)
+\frac{-\frac{1}{2}(-\frac{1}{2}-1)}{2}(-x^2)^2+x^4\epsilon(x) \\
\pause
 & = & \vphantom{\Big(} 1+\frac{1}{2}x^2 + \frac{3}{8}x^4+x^4\epsilon(x)  \\
 \end{array}
$
\pause
\vspace*{-1ex}
$$\arcsin x =x+\tfrac{1}{6}x^3+\tfrac{3}{40}x^5+x^5\epsilon(x)$$
\vspace*{-2ex}
}
\end{exemple}

  
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}

\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Calculer le DL en $0$ à l'ordre $3$ de $\exp(x) -\frac{1}{1+x}$, puis de $x\cos(2x)$ et $\cos(x)\times \sin(2x)$.
  \item Calculer le DL en $0$ à l'ordre $2$ de $\sqrt{1+2\cos x}$, puis de $\exp\big(\sqrt{1+2\cos x}\big)$.
  \item Calculer le DL en $0$ à l'ordre $3$ de $\ln(1+\sin x)$. Idem à l'ordre $6$ pour $\big(\ln(1+x^2)\big)^2$.
  \item Calculer le DL en $0$ à l'ordre $n$ de $\frac{\ln(1+x^3)}{x^3}$. Idem à l'ordre $3$ avec $\frac{e^x}{1+x}$.
  \item Par intégration retrouver la formule du DL de $\ln(1+x)$. Idem à l'ordre $3$ pour $\arccos x$.
\end{enumerate}
\end{miniexercice}
\end{frame}

\end{document}