
\input{../preamb-pres}
\usecolortheme[RGB={179,179,12}]{structure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf Développements limités}}
\subtitle{Formules de Taylor}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Formule de Taylor avec reste intégral
    \item<4-> Formule de Taylor avec reste $f^{(n+1)}(c)$
    \item<5-> Formule de Taylor-Young
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section*{Motivation}


\begin{frame}

\hfil Comportement de $f(x)=\exp x$ autour de $x=0$

\bigskip

\hspace*{-25mm}
\begin{minipage}{0.62\textwidth}
\myfigure{0.95}{
\tikzinput{fig_dl01} 
}  
\end{minipage}
\hspace*{5mm}
\begin{minipage}{0.51\textwidth}
\begin{itemize}  
\uncover<3->{  \item tangente : $y=1+x$ }

\uncover<4->{  \item parabole : \only<4,5>{$y = c_0 + c_1x + c_2 x^2$ \vphantom{$\frac12x^2$}}\only<6->{$y=1+x+\frac12 x^2$} }


  \begin{itemize}

\uncover<7->{   \item $g(x)=\exp x - \big(1+x+\frac12 x^2\big)$ alors $g(0)=0$, $g'(0)=0$, $g''(0)=0$}

\uncover<8->{   \item développement limité à l'ordre $2$ }

  \end{itemize}

\uncover<9->{ \item $y = 1+x+\frac12 x^2 + \frac16 x^3$}
\end{itemize}  



\end{minipage}
\hspace*{-5mm}

\end{frame}




%---------------------------------------------------------------
\section{Trois formules}

\begin{frame}
\mybox{$\displaystyle f(x)= f(0)+f'(0)x+f''(0)\frac{x^2}{2!}+\cdots
+f^{(n)}(0)\frac{x^n}{n!} + x^n\epsilon(x)$}

\pause

\begin{itemize}
  \item le polynôme de degré $n$ qui approche le mieux la fonction
\pause

  \item autour d'une valeur fixée (ici autour de $x=0$)
\pause

  \item calculé à partir des dérivées successives (en $0$)
\pause

  \item un reste
\end{itemize}

\medskip
\pause


Trois formules de Taylor
\pause
\begin{itemize}


  \item Taylor avec reste intégral
\pause

 \item Taylor avec reste $f^{(n+1)}(c)$
\pause

  \item Taylor-Young
\end{itemize}

\medskip
\pause

$f : I \to \Rr$ est de \defi{classe $\mathcal{C}^n$}
si $f$ est $n$ fois dérivable et $f^{(n)}$ est continue


\end{frame}

%---------------------------------------------------------------
\section{Formule de Taylor avec reste intégral}

\begin{frame}

\begin{theoreme}[Formule de Taylor avec reste intégral]
Soit $f : I\to\Rr$ de classe $\mathcal{C}^{n+1}$ et soit $a,x \in I$
\mybox{\small $\begin{array}{c}\displaystyle
f(x)=f(a)+f'(a)(x-a)+\frac{f''(a)}{2!}(x-a)^2+\cdots + \qquad \qquad \qquad \\
\displaystyle\hfill +\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n \pause +\int_a^x \frac{f^{(n+1)}(t)}{n!}(x-t)^ndt
\end{array}
$\pause}
\end{theoreme}
%  
% $$T_n(x) =f(a)+f'(a)(x-a)+\frac{f''(a)}{2!}(x-a)^2+\cdots
% +\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n$$

\pause 

\begin{exemple}
$f(x)=\exp x$, 
\pause 
$f'(x)=\exp x$, $f''(x)=\exp x$,\ldots 

\pause

$\exp x=\exp a+\exp a \cdot (x-a)+\cdots+\frac{\exp a}{n!}(x-a)^n+\int_a^x\frac{\exp t}{n!}(x-t)^ndt$

\pause

Avec $a=0$ : $\exp x=1+x+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+\cdots $
\end{exemple}



\end{frame}



%---------------------------------------------------------------

\section{Formule de Taylor avec reste $f^{(n+1)}(c)$}

\begin{frame}
\begin{theoreme}[Formule de Taylor avec reste $f^{(n+1)}(c)$]
$f : I\to\Rr$ de classe $\mathcal{C}^{n+1}$ et soit $a,x \in I$

Il existe un réel $c$ entre $a$ et $x$ tel que 
\mybox{\small $f(x)=f(a)+f'(a)(x-a)+\cdots
+\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n \pause +\frac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1}$\pause}
\end{theoreme}

\pause


\begin{exemple}
Soient $a,x \in\Rr$. Il existe $c$ entre $a$ et $x$ tel que 
$\exp x=\exp a+\exp a \cdot (x-a)+\cdots+\frac{\exp a}{n!}(x-a)^n+\frac{\exp c}{(n+1)!}(x-a)^{n+1}$  
\end{exemple}

\pause

\begin{remarque}
Pour $n=0$ c'est exactement l'énoncé du théorème des accroissements finis :
\pause
il existe $c\in]a,b[$ tel que $f(b)=f(a)+f'(c)(b-a)$
\end{remarque}

\end{frame}


\begin{frame}
\begin{corollaire}
Si en plus $|f^{(n+1)}|$ est majorée sur $I$ par un réel $M$, alors 
\[
\big|f(x)-T_n(x)\big|\le M\frac{|x-a|^{n+1}}{(n+1)! \ } 
\]
\end{corollaire}

\pause

\begin{exemple}[Approximation de $\sin(0,01)$]

$f(x)=\sin x$, 
\pause 
{\small 
$f'(x)=\cos x$,\! $f''(x)=-\sin x$,\! $f^{(3)}(x)=-\cos x$,\! $f^{(4)}(x)=\sin x$}

\pause

$f(0)=0$, $f'(0)=1$, $f''(0)=0$, $f^{(3)}(0)=-1$

\pause

Formule de Taylor en $a=0$ à l'ordre $3$ 
$f(x)=0+1\cdot x +0\cdot \frac{x^2}{2!}-1\frac{x^3}{3!} + f^{(4)}(c)\frac{x^4}{4!}
\pause = x -\frac{x^3}{6} + f^{(4)}(c)\frac{x^4}{24}$

\pause

Pour $x=0,01$ : $\sin(0,01) \approx 0,01 - \frac{(0,01)^3}{6}=0,00999983333\ldots$

\pause 

Précision : comme   $|f^{(4)}(c)|\le 1$ alors $\big|f(x) - \big(x -\frac{x^3}{6} \big) \big| \le \frac{x^4}{24}$

\pause

Pour $x=0,01$ : $\big|\sin(0,01) -  \big(0,01 - \frac{(0,01)^3}{6}\big)\big| \le \frac{(0,01)^4}{24} \approx 4 \cdot 10^{-10}$

\pause

\hfil\hfil $\sin(0,01) =0,\alert{00999983}\ldots$
\end{exemple}

\end{frame}



%---------------------------------------------------------------
\section{Formule de Taylor-Young}

\begin{frame}

\begin{theoreme}[Formule de Taylor-Young]
Soit $f: I \to \Rr$ de classe $\mathcal{C}^n$ et soit $a\in I$

Alors pour tout $x \in I$ on a :
\mybox{$f(x)= f(a)+f'(a)(x-a)+\cdots
+\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n + (x-a)^n\epsilon(x)$}

\hfil \qquad \qquad avec $\epsilon(x) \xrightarrow[x\to a]{} 0$
\end{theoreme}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------------
\section{Un exemple}

\begin{frame}
\ 
{\small
$f(x) = \ln(1+x)$  \qquad  \uncover<3->{$f : ]-1,+\infty[ \to \Rr$ infiniment dérivable}

\begin{itemize}
 \uncover<4->{ \item $f(0)=0$}  
\hfill \uncover<5->{$T_0(x)=0$}
 \uncover<7->{ \item $f'(x)=\frac{1}{1+x}$ donc $f'(0)=1$} 
\hfill \uncover<8->{$T_1(x) = x$}
 \uncover<10->{ \item $f''(x) = -\frac{1}{(1+x)^2}$ donc $f''(0)=-1$} 
\hfill \uncover<11->{$T_2(x) = x -\frac{x^2}{2}$}
 \uncover<13->{ \item $f^{(3)}(x)= + 2 \frac{1}{(1+x)^3}$ donc $f^{(3)}(0)= + 2$} 
\hfill \uncover<14->{$T_3(x) = x -\frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3}$}
\end{itemize}
}

\uncover<2->{
\myfigure{0.9}{\tikzinput{fig_dl02}}
}

\end{frame}


\begin{frame}

$f(x) = \ln(1+x)$ \quad $n > 0$

\pause
\medskip

\begin{itemize}
  \item $f'(x)=\frac{1}{1+x}$

\pause
\medskip

  \item $f^{(n)}(x) = (-1)^{n-1} (n-1)!\frac{1}{(1+x)^n}$ donc $f^{(n)}(0)= (-1)^{n-1} (n-1)!$

\pause
\medskip

  \item Ainsi pour $n>0$ : $\frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^n = (-1)^{n-1}\frac{x^n}{n}$

\pause
\medskip

  \item $\displaystyle T_n(x)=\sum_{k=1}^n (-1)^{k-1}\frac{x^k}{k} = x-\frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3}-\cdots + (-1)^{n-1}\frac{x^n}{n}$

\end{itemize}


\end{frame}



%---------------------------------------------------------------

\section{Résumé}

\begin{frame}

\textbf{Trois formules de Taylor} \qquad $f(x) = T_n(x) + R_n(x)$
\pause
$$T_n(x) =f(a)+f'(a)(x-a)+\frac{f''(a)}{2!}(x-a)^2+\cdots
+\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n$$
\pause
$$
\begin{array}{rcl@{\vrule depth 3ex height 4ex width 0mm \ }c}
\hline
R_n(x) & = & \displaystyle \int_a^x \tfrac{f^{(n+1)}(t)}{n!}(x-t)^ndt 
 & {\footnotesize \text{Taylor avec reste intégral}} 
 \\ \hline \pause
R_n(x) & = &\frac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1}   
 & {\footnotesize \begin{minipage}{0.4\textwidth}\center Taylor avec reste  $f^{(n+1)}(c)$ \\
 $c$ entre $a$ et $x$ \end{minipage}}
 \\ \hline\pause
R_n(x) & = & (x-a)^n\epsilon(x) 
 & {\footnotesize \text{Taylor-Young avec } \epsilon(x) \xrightarrow[x\to a]{} 0} \\  \hline
\end{array}
$$

\pause 

\begin{remarque}
En posant $x=a+h$ (et donc $h=x-a$) et avec $\epsilon(h) \xrightarrow[h\to 0]{} 0$

\hfil $f(a+h)=f(a)+f'(a)h+\frac{f''(a)}{2!}h^2+\cdots
+\frac{f^{(n)}(a)}{n!}h^n+h^n \epsilon(h)$
\end{remarque}

\end{frame}




\begin{frame}


\evidence{Formule de Taylor-Young au voisinage de $0$}


\mybox{$\displaystyle f(x)= f(0)+f'(0)x+f''(0)\frac{x^2}{2!}+\cdots
+f^{(n)}(0)\frac{x^n}{n!} + x^n\epsilon(x)$}
où \ $\lim_{x\to0}\epsilon (x)=0$

\pause

\begin{remarque}[: notation \og petit o \fg]
\hfil $x^n\epsilon(x)$ où $\epsilon(x) \xrightarrow[x\to 0]{} 0$  \quad 
se note \quad $o\big( x^n\big)$

\pause

$$f(x)= f(0)+f'(0)x+f''(0)\frac{x^2}{2!}+\cdots
+f^{(n)}(0)\frac{x^n}{n!} + o(x^n)$$
\end{remarque}

\end{frame}



%---------------------------------------------------------------
\section{Preuve de la formule de Taylor avec reste intégral}


\begin{frame}

\vspace*{-1ex}

\textbf{Preuve de la formule de Taylor \uncover<3->{par récurrence sur $n$}}

\pause

{\small 
\[
f(b)=f(a)+f'(a)(b-a)+\cdots
+\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(b-a)^k+\int_a^b f^{(n+1)}(t)\frac{(b-t)^n}{n!}dt
\]

\pause

\pause


\textbf{Initialisation.} $n=0$ 
$\int_a^b f'(t) \, dt=f(b)-f(a)$ donc 
$f(b)=f(a)+\int_a^b f'(t) \, dt$

\pause
\medskip


\textbf{Hérédité.}
Supposons la formule vraie au rang $n-1$
 
$f(b)=f(a)+f'(a)(b-a)+\cdots
+\frac{f^{(n-1)}(a)}{(n-1)!}(b-a)^{n-1}
+\int_a^bf^{(n)}(t)\frac{(b-t)^{n-1}}{(n-1)!}dt$

\pause

Intégration par parties $u(t)=f^{(n)}(t)$ et $v'(t) = \frac{(b-t)^{n-1}}{(n-1)!}$

\pause

\hfill et donc  $u'(t)= f^{(n+1)}(t)$ et $v(t) = - \frac{(b-t)^{n}}{n!}$

\pause
\medskip

$
\begin{array}{rcl}
\displaystyle \int_a^b f^{(n)}(t) \tfrac{(b-t)^{n-1}}{(n-1)!} \, dt 
\pause
  & = & \displaystyle \left[-f^{(n)}(t)\tfrac{(b-t)^{n}}{n!}\right]_a^b + \int_a^b f^{(n+1)}(t) \tfrac{(b-t)^{n}}{n!} \, dt \\
\pause
  & = & \displaystyle f^{(n)}(a)\tfrac{(b-a)^{n}}{n!} + \int_a^b f^{(n+1)}(t) \tfrac{(b-t)^{n}}{n!}\, dt \\
\end{array}
$  



\pause
\medskip

\textbf{Conclusion.}\! La formule est vraie pour tous les $n$ pour lesquels $f$ est classe\! $\mathcal{C}^{n+1}$ 

}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}

\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Écrire les trois formules de Taylor en $0$ pour $x \mapsto \cos x$, $x\mapsto \exp(-x)$ et $x\mapsto \sh x$.
  \item Écrire les formules de Taylor en $0$ à l'ordre $2$ pour $x \mapsto \frac{1}{\sqrt{1+x}}$, $x\mapsto \tan x$.
  \item Écrire les formules de Taylor en $1$ pour $x \mapsto x^3-9x^2+14x+3$.
  \item Avec une formule de Taylor à l'ordre $2$ de $\sqrt{1+x}$, trouver une approximation 
de $\sqrt{1,01}$. Idem avec $\ln(0,99)$.
\end{enumerate}
\end{miniexercice}

\end{frame}

\end{document}