
\input{../preamb-pres}
\usecolortheme[RGB={179,179,12}]{structure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf Développements limités}}
\subtitle{Développements limités au voisinage d'un point}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Définition
    \item<4-> Unicité
    \item<5-> DL des fonctions usuelles
    \item<6-> DL en un point quelconque
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%---------------------------------------------------------------
\section{Définition et existence}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item 
$f: I \to \Rr$ admet un \defi{développement limité} (\defi{DL}) au point $a$ et à l'ordre $n$, 
s'il existe des réels $c_0, c_1,\ldots,c_n$
et une fonction $\epsilon : I \to \Rr$ telle que $\lim_{x\to a} \epsilon(x)=0$ et
$$f(x)=c_0+c_1 (x-a)+\cdots+c_n(x-a)^n+(x-a)^n\epsilon(x)$$

\pause

\item $c_0+c_1(x-a)+\cdots+c_n(x-a)^n$ est la \defi{partie polynomiale}

\pause

\item $(x-a)^n\epsilon(x)$ est le \defi{reste}
\end{itemize}


\pause

\begin{proposition}
Si $f$ est de classe $\mathcal{C}^n$ alors $f$ admet un DL au point $a$ à l'ordre $n$

\hfil $f(x)= f(a)+\frac{f'(a)}{1!}(x-a)+ \frac{f''(a)}{2!}(x-a)^2+\cdots
+\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n+(x-a)^n\epsilon(x)$
\end{proposition}

\pause

\begin{itemize}

  \item Preuve : formule de Taylor-Young : $c_k = \frac{f^{(k)}(a)}{k!}$

\pause

  \item $f(x)= f(0)+f'(0)x+f''(0)\frac{x^2}{2!}+\cdots+f^{(n)}(0)\frac{x^n}{n!} + x^n\epsilon(x)$
\end{itemize}


\end{frame}

%---------------------------------------------------------------
\section{Unicité}

\begin{frame}


\begin{proposition}
Si $f$ admet un DL alors ce DL est unique
\end{proposition}

\pause

\begin{proof}
{\center
$\begin{array}{rcl}
f(x) 
& = & c_0+c_1(x-a)+\cdots+c_n(x-a)^n+(x-a)^n\epsilon_1(x) \\
\pause
& = & d_0+d_1(x-a)+\cdots+d_n(x-a)^n+(x-a)^n\epsilon_2(x)   
\end{array}
$

\pause
\medskip

$(d_0-c_0)+(d_1-c_1)(x-a)+\cdots+(d_n-c_n)(x-a)^n+(x-a)^n(\epsilon_2(x)-\epsilon_1(x))=0$
}

\pause
\begin{itemize}
  \item $x=a$ \pause donne $d_0-c_0=0$ \pause et on divise l'égalité par $x-a$
\pause
  \item $(d_1-c_1)+(d_2-c_2)(x-a)+\cdots+(d_n-c_n)(x-a)^{n-1}+(x-a)^{n-1}(\epsilon_2-\epsilon_1)(x)=0$
\pause
  \item $d_1-c_1=0$,...
\pause
  \item $c_0=d_0$, $c_1=d_1$, \ldots, $c_n=d_n$ \pause et donc $\epsilon_1(x)=\epsilon_2(x)$
\end{itemize}

\end{proof}
\end{frame}



\begin{frame}

\begin{corollaire}
Si $f$ est paire (resp. impaire) alors la partie polynomiale de son DL en $0$
ne contient que des monômes de degrés pairs (resp. impairs) 
\end{corollaire}

\pause

Exemple : $\cos x=1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}-\frac{x^6}{6!}+\cdots$

\pause

\begin{proof}
Pour $f$ paire
\medskip

$\begin{array}{rccl}
  & f(x)  & = & c_0+c_1 x +c_2x^2+c_3x^3+\cdots+c_nx^n+x^n\epsilon(x)  \\
  & \pause
\uncover<5->{\alert<5>{\mathbf\parallel}} && \\
  & f(-x) & = & c_0-c_1 x+c_2x^2-c_3x^3 +\cdots+(-1)^nc_nx^n+x^n\epsilon(x)
\end{array}$

\pause

\pause
\medskip

Par l'unicité : $c_1=-c_1$, $c_3=-c_3$, \ldots \ 
\pause et donc $c_1=0$, $c_3=0$,\ldots
\end{proof}

\pause

\begin{itemize}
  \item $c_k = \frac{f^{(k)}(a)}{k!}$
\pause
  \item En particulier $c_0=f(a)$ et $c_1=f'(a)$ 
\pause
  \item $y=c_0+c_1(x-a)$ est la tangente 
\end{itemize}
 
\end{frame}

%---------------------------------------------------------------
\section{DL des fonctions usuelles à l'origine}

\begin{frame}

\begin{center}

\mybox{$\exp x=1+\frac{x}{1!}+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+\cdots+\frac{x^n}{n!}
+x^n\epsilon(x)$}

\pause
\smallskip

$\exp x=\sum_ {k=0}^n \frac{x^k}{k!} \ \ + o(x^n)$

\bigskip

\smallskip
\pause

\mybox{$\ln(1+x)=x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}-\cdots
+(-1)^{n-1}\frac{x^{n}}{n} +x^{n}\epsilon(x)$}

\pause

$\ln(1+x)=\sum_ {k=1}^n (-1)^{k-1}\frac{x^k}{k} \ \ + o(x^n)$

\bigskip
\pause

$\ch x=1+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}+\cdots+\frac{x^{2n}}{(2n)!}
+x^{2n+1}\epsilon(x)$ 

\smallskip
\pause


$\sh x=\frac{x}{1!}+\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}+\cdots
+\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!} 
+x^{2n+2}\epsilon(x)$

\smallskip
\pause

$\cos x=1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}-\cdots+(-1)^n\frac{x^{2n}}{(2n)!}
+x^{2n+1}\epsilon(x)$ 

\smallskip
\pause

$\sin x=\frac{x}{1!}-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}-\cdots
+(-1)^n\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!} 
+x^{2n+2}\epsilon(x)$
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}

\begin{center}


\mybox{$(1+x)^{\alpha}=1+\alpha x+\frac{\alpha(\alpha-1)}{2!}x^2+\cdots
+\frac{\alpha(\alpha-1)...(\alpha-n+1)}{n!}x^n+x^n\epsilon(x)$}

\bigskip
\pause

${\displaystyle \frac{1}{1+x}}=1-x+x^2-x^3+\cdots+(-1)^nx^n+x^n\epsilon(x)$

\smallskip
\pause

${\displaystyle \frac{1}{1-x}} = 1+x+x^2+\cdots+x^n+x^n\epsilon(x)$

\medskip
\pause

$\sqrt{1+x}  =\ \ 1 + \frac{x}{2} - \frac{1}{8}x^2+ \cdots +
(-1)^{n-1} \frac{1\cdot1\cdot3\cdot5\cdots(2n-3)}{2^n n!}x^n\ \  + x^n\epsilon(x)$
\end{center}


\end{frame}

%---------------------------------------------------------------
\section{DL des fonctions en un point quelconque}

\begin{frame}

\evidence{DL de $f$ en $a$}

\pause

On se ramène à un DL au voisinage de $0$ en posant $h=x-a$

\pause

\begin{exemple}
\begin{enumerate}
  \item DL de $\exp x$ en $1$ 
\pause \qquad 
On pose $h=x-1$ 

\pause
\medskip

\hspace*{-2em}
$\begin{array}{rcl}
  \exp x & = & \pause \exp( 1+ (x-1) ) \pause = \exp(1) \exp (x-1) \pause = e \exp h \\
\pause
& = & e \left(1+h+ \frac{h^2}{2!} + \cdots + \frac{h^n}{n!}+h^n\epsilon(h)\right) \\
\pause
& =  & e \left(1+(x-1)+\frac{(x-1)^2}{2!}+\cdots
+\frac{(x-1)^n}{n!}+(x-1)^n\epsilon(x-1)\right) \\
\end{array}$
\pause
avec  \quad $\lim_{x\to1}\epsilon(x-1)=0$
\pause

  \item DL de $\ln(1+3x)$ en $1$ à l'ordre $3$
\pause \qquad  
$h=x-1$

\pause
\medskip

\hspace*{-3em}
$\begin{array}{rl}
\ln(1+3x)\!\!\! &= \pause \ln\big(1+3(1+h)\big) \pause =  \ln(4 + 3h) \\
 \pause 
&= \ln\big(4 \cdot (1+\frac{3h}{4})\big) \pause = \ln 4 + \ln\big(1+\frac{3h}{4}\big) \\
\pause
&= \ln 4 + \frac{3h}{4} - \frac12 \big(\frac{3h}{4} \big)^2
+ \frac13 \big(\frac{3h}{4} \big)^3 + h^3 \epsilon(h) \\
\pause
&= \ln 4 + \frac{3(x-1)}{4} - \frac{9}{32}(x-1)^2
+ \frac{9}{64}(x-1)^3 + (x-1)^3 \epsilon(x\!-\!1)
\end{array}$
\pause
 où $\lim_{x\to1}\epsilon(x-1)=0$

\end{enumerate}
\end{exemple}
  
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}

\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Calculer le DL en $0$ de $x\mapsto \ch x$ par la formule de Taylor-Young.
Retrouver ce DL en utilisant que $\ch x = \frac{e^x-e^{-x}}{2}$.
  \item Écrire le DL en $0$ à l'ordre $3$ de $\sqrt[3]{1+x}$. Idem avec $\frac{1}{\sqrt{1+x}}$.
  \item Écrire le DL en $2$ à l'ordre $2$ de $\sqrt{x}$.
  \item Justifier l'expression du DL de $\frac{1}{1-x}$ à l'aide de l'unicité des DL 
de la somme d'une suite géométrique.
\end{enumerate}
\end{miniexercice}
\end{frame}

\end{document}