
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={179,179,12}]{structure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf Développements limités}}
\subtitle{Applications}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Calculs de limites
    \item<4-> Position d'une courbe par rapport à sa tangente
    \item<5-> Développement limité en $+\infty$
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%---------------------------------------------------------------
\section{Calculs de limites}

\begin{frame}


Si \quad $f(x) = c_0+c_1(x-a)+\cdots$ \quad alors \quad $\lim_{x\to a} f(x) = c_0$

\pause

\begin{exemple}
Limite en $0$ de $\frac{\ln(1+x)-\tan x+\frac{1}{2}\sin^2x}{3x^2\sin^2x}$ 

\pause

\begin{enumerate}
  \item  \ \\ \vspace*{-3ex}
$\begin{array}{l@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
f(x)=\ln(1+x)-\tan x+\frac{1}{2}\sin^2x \\ \pause
\hspace*{-3em}=\!\big(x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}-\frac{x^4}{4}+o(x^4)\big)\pause
-\big(x+\frac{x^3}{3}+o(x^4)\big)\pause
 +\frac{1}{2}\big(x-\frac{x^3}{6}+o(x^3)\big)^{\!2} \\ \pause
\hspace*{-3em}=-\frac{x^2}{2}-\frac{x^4}{4}+\frac{1}{2}(x^2-\frac{1}{3}x^4)+o(x^4) \\ \pause
\hspace*{-3em}= -\frac{5}{12}x^4 + o(x^4)
\end{array}$
\pause
  \item $g(x)=3x^2\sin^2x\pause=3x^2\big(x+o(x)\big)^2 \pause=3x^4+o(x^4)$
\pause
  \item $\frac{f(x)}{g(x)}= \frac{-\frac{5}{12}x^4 + o(x^4)}{3x^4+o(x^4)} \pause = \frac{-\frac{5}{12} + o(1)}{3+o(1)}$
\pause
  \item $\lim_{x\to0}\frac{f(x)}{g(x)}=-\frac{5}{36}$
\end{enumerate}
\end{exemple}
  
\end{frame}



%---------------------------------------------------------------
\section{Position d'une courbe par rapport à sa tangente}

\begin{frame}

\begin{proposition}
Soit $f : I \to \Rr$ une fonction admettant un DL en $a$ :
$f(x)=c_0+c_1(x-a)+c_k(x-a)^k+(x-a)^k\epsilon(x)$
\pause
\begin{enumerate}
  \item La tangente à la courbe de $f$ en $a$ est $y=c_0+c_1(x-a)$
\pause
  \item La position de la courbe par rapport à la tangente pour $x$ proche de $a$ est
donnée par le signe $f(x)-y$, i.e. le signe de $c_k(x-a)^k$
\end{enumerate}

\end{proposition}
\pause

\begin{itemize}
  \item Si le signe est positif alors la courbe est au-dessus de la tangente
\pause
  \item Si le signe est négatif alors la courbe est en-dessous de la tangente
\pause
  \item Si le signe change (lorsque l'on passe de $x<a$ à $x>a$) alors la courbe traverse 
la tangente en $a$. \pause C'est un \defi{point d'inflexion}
\pause

Si $a$ est un point d'inflexion alors $f''(a)=0$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}

\myfigure{0.8}{
\tikzinput{fig_dl03} 
\pause
\tikzinput{fig_dl04} 
}  

\pause


\myfigure{0.8}{
\tikzinput{fig_dl05} 
}  

\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
Tangente et position de la courbe $f(x)=x^4-2x^3+1$ en $\frac{1}{2}$
\pause
\begin{itemize}
  \item $f'(x)=4x^3-6x^2$, \pause $f''(x)=12x^2-12x$, donc $f''(\frac{1}{2}) = -3 \neq 0$ et $k=2$ 
\pause
  \item DL de $f$ en $\frac{1}{2}$ par la formule de Taylor-Young \pause
$\begin{array}{rcl@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
 f(x) 
& = & f(\frac12)+f'(\frac12)(x-\frac12)+\frac{f''(\frac12)}{2!}(x-\frac12)^2 +(x-\frac12)^2 \epsilon(x) \\ \pause
& = & \frac{13}{16} -(x- \frac12) -\frac{3}{2}(x-\frac12)^2 + (x-\frac12)^2 \epsilon(x) \\ 
 \end{array}$

\pause
  \item tangente en $\frac12$ est $y= \frac{13}{16} -(x- \frac12)$
\pause
  \item $f(x)-y =  \big(-\frac32 + \epsilon(x)\big)(x-\frac12)^2$ est négatif autour de $x=\frac12$
\pause
  \item le graphe de $f$ est en-dessous de la tangente
\end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}


\begin{frame}
\myfigure{1}{
\tikzinput{fig_dl06a} 
}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}
Points d'inflexion de $f(x)=x^4-2x^3+1$

\pause

\begin{itemize}
  \item Si $a$ point d'inflexion alors $f''(a)=0$
\pause
  \item Comme $f''(x)=12x^2-12x$ alors $a=0$ ou $a=1$
\pause
  \item 
  \begin{itemize}
     \item DL en $0$ :  $f(x)= 1-2x^3+x^4$
\pause
     \item tangente en $0$ : $y=1$
\pause
     \item $f(x)-y=-2x^3+x^3\epsilon(x)$ change de signe
\pause
     \item $0$ est un point d'inflexion 
  \end{itemize}
\pause
  \item 
  \begin{itemize}
     \item DL en $1$ :  $f(x)=-2(x-1) + 2(x-1)^3+(x-1)^4$
\pause
     \item tangente en $1$ : $y=-2(x-1)$
\pause
     \item $f(x)-y=2(x-1)^3+(x-1)^3\epsilon(x)$ change de signe 
\pause
     \item $1$ est un point d'inflexion 
  \end{itemize}
\end{itemize}



\end{exemple}
\end{frame}

\begin{frame}
\myfigure{1}{
\tikzinput{fig_dl06b} 
}
\end{frame}


%---------------------------------------------------------------
\section{Développement limité en $+\infty$}

\begin{frame}

$f : ]x_0,+\infty[ \to \Rr$ admet un \defi{DL en $+\infty$} à l'ordre $n$
s'il existe des réels $c_0,c_1,\ldots,c_n$ tels que 
$$f(x)=c_0+\frac{c_1}{x}+\cdots+\frac{c_n}{x^n} 
+\frac{1}{x^n}\epsilon\big(\frac{1}{x}\big)$$
\pause
où $\epsilon\big(\frac{1}{x}\big) \to 0$ quand $x\to+\infty$

\pause
\medskip

\mybox{$f(x)$ a un DL en $+\infty$ \quad $\iff$ \quad  $f(\frac{1}{x})$ a un DL en $0^+$}

\pause

\begin{exemple}
\hfill
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\uncover<5->{\myfigure{0.45}{
\tikzinput{fig_dl07} 
}}  
\end{minipage}

\vspace*{-33mm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
$$
\begin{array}{rcl@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
f(x)
 & = & \ln\big(2+\frac{1}{x}\big) \\ \pause \pause
 & = & \ln2+\ln\big(1+\frac{1}{2x}\big) \\ \pause
 & = & \ln2+\frac{1}{2x}-\frac{1}{8x^2}+\frac{1}{24x^3}+\cdots \\
& & \cdots +(-1)^{n-1}\frac{1}{n2^nx^n} +\frac{1}{x^{n}}\epsilon(\frac{1}{x}) 
\end{array}$$
  
\end{minipage}


\end{exemple}

\end{frame}


\begin{frame}
\begin{proposition} 
Si la  fonction $\frac{f(x)}{x}$ a un DL en $+\infty$
\vspace*{-3mm}
$$\frac{f(x)}{x}= a_0 +\frac{a_1}{x}+\frac{a_k}{x^k}+\frac{1}{x^k}\epsilon(\frac{1}{x})$$
\vspace*{-7mm}
\pause
\begin{enumerate}
  \item $\lim_{x\to+\infty} f(x)-(a_0x+a_1) =0$ : la droite $y= a_0x+a_1$ est une \defi{asymptote} à la courbe de $f$ en
$+\infty$
\uncover<4->{
  \item la position de la courbe par rapport à 
l'asymptote est donnée par le signe de $f(x)-y$, c'est-à-dire le signe de $\frac{a_k}{x^{k-1}}$
}
\end{enumerate}
\end{proposition}
\pause
\myfigure{0.7}{
\tikzinput{fig_dl08} 
}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}[Asymptote de  $f(x)=\exp{\frac1x} \cdot \sqrt{x^2-1}$ en $+\infty$]
\pause
\myfigure{0.7}{
\tikzinput{fig_dl09} 
}
\pause
\vspace*{-5mm}
$$
\begin{array}{rcl@{\vrule depth 1.2ex height 3ex width 0mm }}
\frac{f(x)}{x} \pause
  & = & \exp{\frac1x} \cdot\frac{\sqrt{x^2-1}}{x} \pause =\exp{\frac1x} \cdot\sqrt{1-\frac{1}{x^2}} \\ \pause
  & = & \Big(1+\frac{1}{x}+\frac{1}{2x^2}+\frac{1}{6x^3} +\frac{1}{x^3}\epsilon(\frac1x)\Big) 
\cdot\Big(1-\frac{1}{2x^2}+\frac{1}{x^3}\epsilon(\frac{1}{x})\Big) \\ \pause
  & = & \cdots = 1+\frac{1}{x}-\frac{1}{3x^3} +\frac{1}{x^3}\epsilon(\frac{1}{x}) \\
\end{array}$$

\pause 

Asymptote de $f$ en $+\infty$ est $y=x+1$ \pause\pause \hfill $f(x)-x-1=-\frac{1}{3x^2}+\frac{1}{x^2}\epsilon(\frac{1}{x})$
\pause
graphe de $f$ est en dessous de l'asymptote quand $x\to+\infty$
\end{exemple}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}

\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Calculer la limite de $\displaystyle \frac{\sin x - x}{x^3}$ lorsque $x$ tend vers $0$. 
Idem avec $\displaystyle \frac{\sqrt{1+x}-\sh \frac x2}{x^k}$ (pour $k=1,2,3,\ldots$).
  \item Calculer la limite de $\displaystyle \frac{\sqrt x - 1}{\ln x}$ lorsque $x$ tend vers $1$. 
Idem pour $\displaystyle \left(\frac{1-x}{1+x}\right)^{\frac{1}{x}}$, 
puis $\displaystyle \frac{1}{\tan^2 x}-\frac{1}{x^2}$ lorsque $x$ tend vers $0$.
  \item Soit $f(x)=\exp x + \sin x$. Calculer l'équation de la tangente en $x=0$ et la position du graphe.
Idem avec $g(x)= \sh x$.
  \item Calculer le DL en $+\infty$ à l'ordre $5$ de $\frac{x}{x^2-1}$. Idem à l'ordre $2$ pour
$\big(1+\frac 1x\big)^{x}$.
  \item Soit $f(x)=\sqrt{\frac{x^3+1}{x+1}}$. Déterminer l'asymptote en $+\infty$ et la position du graphe
par rapport à cette asymptote.
\end{enumerate}
\end{miniexercice}
\end{frame}

\end{document}