
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={0,0,102}]{structure}
   
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf La chaînette}}
\subtitle{\'Equation de la chaînette}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Découpage infinitésimal de la chaînette
    \item<4-> Principe fondamental de la mécanique
    \item<5-> Tension horizontale
    \item<6-> Tension verticale et poids
    \item<7-> Calcul de l'équation
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Découpage infinitésimal de la chaînette}

\begin{frame}

\begin{minipage}{0.59\textwidth}
\begin{itemize}
  \uncover<3->{\item \evidence{Le poids $\vec P$}}
  \begin{itemize}
    \uncover<4->{\item Force verticale}
    \uncover<5->{\item $\vec P = -P \vec j = - \mu\cdot d\ell \cdot g \cdot \vec j$}
    \uncover<6->{\item $\mu$ est la masse linéique}
    \uncover<7->{\item masse de notre petit bout est $\mu \cdot d\ell$}
    \uncover<8->{\item $g \approx 9,81 \; m/s^2$}
  \end{itemize}

  \uncover<9->{\item \evidence{La tension à gauche $\vec T(x)$}}
  \begin{itemize}
    \uncover<10->{\item S'applique au point d'abscisse $x$}
    \uncover<11->{\item Force tangente à la chaînette}
  \end{itemize}

  \uncover<12->{\item  \evidence{La tension à droite $-\vec T(x+dx)$}} 
  \begin{itemize}
    \uncover<13->{\item S'applique au point d'abscisse $x+dx$}
    \uncover<14->{\item S'oppose à la tension à gauche du morceau suivant}
    \uncover<15->{\item C'est donc $-\vec T(x+dx)$}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{minipage}
\hspace*{-2.1em}
\begin{minipage}{0.29\textwidth}
\shorthandoff{:}
\myfigure{1}{
\tikzinput{fig_chainette08-pres}
}
\shorthandon{:}
\end{minipage}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Principe fondamental de la mécanique}

\begin{frame}
Par le principe fondamental de la mécanique, la somme des forces est nulle
\uncover<3->{: \myboxinline{$\vec P + \vec T(x)-\vec T(x+dx) = \vec 0$}}

\uncover<2->{
\begin{minipage}{0.49\textwidth}
\shorthandoff{:}
\myfigure{0.7}{
\tikzinput{fig_chainette08}
}
\shorthandon{:}
\end{minipage}
}
\pause\pause\pause
\begin{minipage}{0.49\textwidth}
\shorthandoff{:}
\myfigure{0.9}{
\tikzinput{fig_chainette18}
}
\shorthandon{:}
\pause
\hfil $\vec T(x) = -T_h(x)\vec i - T_v(x) \vec j$  
\end{minipage}

\bigskip
\pause

$$-P \vec j - T_h(x)\vec i - T_v(x) \vec j - \left( - T_h(x+dx)\vec i - T_v(x+dx)  \vec j \right) = \vec 0$$

\pause
\mybox{$
\left\lbrace
\begin{array}{rcl}
T_h(x+dx)-T_h(x) &=& 0 \\
\pause
T_v(x+dx) - T_v(x) - P &=& 0 \\
\end{array}
\right.
$
\pause
}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Tension horizontale}

\begin{frame}


\begin{lemme}
\label{lem:Th}
La \evidence{tension horizontale} est indépendante de $x$ :
$$T_h(x) = T_h$$
\end{lemme}
\pause

\begin{proof}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{6pt}
  \uncover<3->{\item Principe fondamental : $T_h(x+dx)-T_h(x)=0$}
  
  \uncover<4->{\item $\displaystyle \frac{T_h(x+dx)-T_h(x)}{x+dx-x}=0$}
  
  \uncover<5->{\item Lorsque $dx$ tend vers $0$ : $\frac{T_h(x+dx)-T_h(x)}{dx}$ tend $T'_h(x)$}
  
  \uncover<6->{\item Bilan : $T_h'(x)=0$}
  
  \uncover<7->{\item $T_h(x)$ est donc une fonction constante}
\end{itemize}

\end{proof}
\vspace*{-22ex}
\hfill
\begin{minipage}{0.39\textwidth}
\shorthandoff{:}
\myfigure{0.7}{
\tikzinput{fig_chainette08}
}
\shorthandon{:}        
\end{minipage}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Tension verticale et poids}

\begin{frame}


\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{6pt}
  \item Notons $y(x)$ l'équation de la chaînette
  
  \uncover<2->{\item Chaque morceau infinitésimal est considéré comme rectiligne}
  \uncover<3->{\item Théorème de Pythagore : $d \ell^2 = dx^2 + dy^2$}
  \uncover<4->{\item $\left(\frac{d\ell}{dx}\right)^2=1+ \left(\frac{dy}{dx}\right)^2$}
  \uncover<5->{\item $\frac{d\ell}{dx}=\sqrt{1+ \left(\frac{dy}{dx}\right)^2}$}
 \end{itemize} 
\vspace*{-12ex}
\shorthandoff{:}
\myfigure{1.5}{
\tikzinput{fig_chainette09}
}
\shorthandon{:}
 
\end{frame}


\begin{frame} 

\evidence{Tension verticale}

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{6pt}
  \uncover<3->{\item Principe fondamental : $T_v(x+dx) - T_v(x) - P = 0$}
  \uncover<4->{\item Le poids $P= \mu g d\ell$}
  \uncover<5->{\item $T_v(x+dx)-T_v(x)= \mu g d\ell$}
  \uncover<6->{\item $\frac{T_v(x+dx)-T_v(x)}{dx} = \mu g \frac {d\ell}{dx}$}\uncover<7->{$= \mu g \sqrt{1+ \left(\frac{dy}{dx}\right)^2}$}
  \uncover<8->{\item $\frac{T_v(x+dx)-T_v(x)}{dx}$ vaut à la limite $T_v'(x)$}
  \uncover<9->{\item $\frac{dy}{dx}$ vaut à la limite $y'(x)$}
  \uncover<10->{\item $T_v'(x) = \mu g \sqrt{1+ y'(x)^2}$}
\end{itemize}

\vspace*{-18ex}
\hfill
\uncover<2->{
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\shorthandoff{:}
\myfigure{1}{
\tikzinput{fig_chainette08}
}
\shorthandon{:}        
\end{minipage}
}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Calcul de l'équation}

\begin{frame}
\begin{theoreme}
\label{th:chainette}
Une équation de la chaînette est 
\mybox{$\displaystyle y(x) = a \ch \left( \frac x a\right)$}
\pause
où $a$ est une constante qui vaut $a = \frac {T_h}{\mu g}$
\end{theoreme}
\end{frame}


\begin{frame}
\evidence{1. Lien tension verticale/tension horizontale}

\pause 
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{6pt}
  \uncover<3->{\item $T_h(x) = T(x) \cos \alpha(x)$}

  \uncover<4->{\item $T_v(x) = T(x) \sin \alpha(x)$}
  
  \uncover<5->{\item $T_v(x) = T_h(x) \tan \alpha(x)$}
  
  \uncover<7->{\item $\tan \alpha(x) = \frac{dy}{dx} = y'(x)$}
  
  \uncover<8->{\item $T_v(x) = T_h(x) \cdot y'(x)$}
\end{itemize}
\vspace*{-8ex}
\shorthandoff{:}
\myfigure{1}{
\uncover<2->{
\tikzinput{fig_chainette19}
}
\uncover<6->{
\hspace*{-2em}
\tikzinput{fig_chainette09-bis}
}
}
\shorthandon{:}


\end{frame}


\begin{frame}
\evidence{2. \'Equations différentielles}

\pause
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{6pt}
  \item $T_v(x) = T_h(x) \cdot y'(x)$
  \pause
  \item $T_v'(x) = T_h \cdot y''(x)$
  \pause
  \item On a vu $T_v'(x) = \mu g \sqrt{1+ y'(x)^2}$
  \pause
  \item Ainsi   $\mu g \sqrt{1+ y'(x)^2} = T_h \cdot y''(x)$
  \pause
  \item Posons la constante $a =\frac{T_h}{\mu g}$
  \pause
  \item Posons $z(x)= y'(x)$
  \pause
  \item $\sqrt{1+ z(x)^2} = a \cdot z'(x)$
  \pause
  \item $\frac{z'(x)}{\sqrt{1+z(x)^2}} = \frac 1 a$
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\evidence{3. Solutions de l'équation différentielle}

\pause
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{6pt}
  \item $\frac{z'(x)}{\sqrt{1+z(x)^2}} = \frac 1 a$
  \pause
  \item Une primitive de $\frac{z'(x)}{\sqrt{1+z(x)^2}}$ est $\Argsh z(x)$
  \pause
  \item Donc $\Argsh z(x) = \frac x a + \alpha$
  \pause
  \item Ainsi $y'(x) = z(x) = \sh\left(\frac x a + \alpha\right)$
  \pause
  \item $y(x) = a \ch \left(\frac x a + \alpha\right) + \beta$
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\evidence{4. Choix des constantes}

\pause
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{6pt}
  \uncover<2->{\item $y(x) = a \ch \left(\frac x a + \alpha\right) + \beta$}
  \uncover<4->{\item Le point le plus bas de la chaînette est $(0,a)$}
  \uncover<5->{\item Alors $y(0)=a$ et $y'(0)=0$}
  \uncover<6->{\item $\alpha=0$ et $\beta=0$}
  \uncover<7->{\item L'équation est $y(x) = a \ch \left(\frac x a\right)$}
\end{itemize}
\uncover<3->{
\shorthandoff{:}
\myfigure{1}{
\tikzinput{fig_chainette10}
}
\shorthandon{:}
}

\end{frame}



\end{document}