
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={0,0,102}]{structure}
   
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf La chaînette}}
\subtitle{Le cosinus hyperbolique}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Introduction
    \item<4-> Définition
    \item<5-> Fonctions réciproques
    \item<6-> Dérivée des physiciens, dérivée des mathématiciens
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introduction}

\begin{frame}
\begin{minipage}{0.39\textwidth}
La \defi{chaînette}


\bigskip

\uncover<2->{$\displaystyle y = a \ch\left( \frac x a \right)$}

\bigskip

\uncover<7->{$\displaystyle  y =  a \; \frac{e^{\frac x a} + e^{-\frac x a}}{2}$}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\myfigure{0.9}{
\tikzinput{fig_chainette03-pres}
}  
\end{minipage}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
\only<1,2>{
\begin{tikzpicture}
    \node[anchor=south west,inner sep=0] (image) at (0,0) {\includegraphics[height=5cm]{figures/Chainette_by_fdecomite.jpg}};
    %\begin{scope}[x={(image.south east)},y={(image.north west)}]
     \only<2>{  
        \begin{scope}[shift={(+4.5,-2.77)}, rotate=-0.2]
          \def\a{5.4};
          \draw [very thick, color=red,samples=20,smooth,domain=-3.2:3.4] plot(\x,{\a*(exp(\x/\a)+exp(-\x/\a))/2});
        \end{scope}
     }
    %\end{scope}
\end{tikzpicture} 
}
\only<3,4>{
\begin{tikzpicture}
    \node[anchor=south west,inner sep=0] (image) at (0,0) {\includegraphics[height=5cm]{figures/Bulle_Savon_by_soapbubble.jpg}};
    %\begin{scope}[x={(image.south east)},y={(image.north west)}]
       \only<4>{
        \begin{scope}[shift={(+3.21,+2.5)}, rotate=-90]
          \def\a{1.4};
          \draw [very thick, color=red,samples=20,smooth,domain=-1.7:1.7] plot(\x,{\a*(exp(\x/\a)+exp(-\x/\a))/2});
        \end{scope}
       }
    %\end{scope}
\end{tikzpicture} 
}
\only<5,6>{
\begin{tikzpicture}
    \node[anchor=south west,inner sep=0] (image) at (0,0) {\includegraphics[height=5cm]{figures/Gaudi_by_Naveen_Jamal.jpg}};
    %\begin{scope}[x={(image.south east)},y={(image.north west)}] 
   \only<6>{
        \begin{scope}[shift={(3.02,3)}, rotate=180, scale=0.3]
          \def\a{1.3};
          \draw [very thick, color=red,samples=20,smooth,domain=-3.31:3.41] plot(\x,{\a*(exp(\x/\a)+exp(-\x/\a))/2});
        \end{scope}
    }
    %\end{scope}
\end{tikzpicture} 
}
\end{center}




%   \begin{center}
%   \only<1>{\includegraphics[height=5cm]{Chainette_by_fdecomite.jpg}}
%   \only<2>{\includegraphics[height=5cm]{Bulle_Savon_by_soapbubble.jpg}} 
%   \only<3>{\includegraphics[height=5cm]{Gaudi_by_Naveen_Jamal.jpg}}     
%   \end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Définition}

\begin{frame}

$$\ch x = \frac{e^x + e^{-x}}{2} \qquad\qquad \uncover<4->{\sh x = \frac{e^x - e^{-x}}{2}}$$
\vspace*{-2ex}
%\centerline{\defi{cosinus hyperbolique}  \qquad\qquad \uncover<3->{\defi{sinus hyperbolique}} }
\myfigure{0.8}{
\uncover<3->{\tikzinput{fig_chainette01}}
\qquad
\uncover<2->{\tikzinput{fig_chainette02}}
}
\end{frame}


\begin{frame}

\begin{proposition}
\label{prop:chainette1}
\begin{enumerate}
 \item $\ch^2 x - \sh^2 x = 1$ \quad  pour tout $x \in \Rr$
 \pause
 \medskip
 \item $\ch ' x = \sh x$ \quad et \quad $\sh' x = \ch x$
\end{enumerate}
\vspace*{1ex}
\end{proposition}

 \pause
 
\begin{proof}
\begin{enumerate}
  \item
 $\begin{array}{rcl}
  \ch^2 x- \sh^2 x 
   \pause&=& \frac14 \big[ (e^x+e^{-x})^2 - (e^x-e^{-x})^2 \big] \\[3mm]
   \pause&=& \frac14 \big[ (e^{2x}+2+e^{-2x}) - (e^{2x}-2+e^{-2x})  \big] \\[3mm]
   \pause&=& 1 \\  
  \end{array}
$
  \pause
  \medskip
  \item  
  $\begin{array}{rcl}
   \frac{d}{dx}(\ch x) 
   \pause&=& \displaystyle \frac{d}{dx} \frac{e^x+e^{-x}}{2} \\[3mm]
   \pause&=& \displaystyle \frac{e^x-e^{-x}}{2} \\[3mm]
   \pause&=& \sh x \\ 
   \end{array}$
\end{enumerate}
\vspace*{-2ex}
  
\end{proof}

\end{frame}


\begin{frame}
\vspace*{-1ex}
$$\cos x = \frac{e^{\ii x} + e^{-\ii x}}{2} \qquad\qquad \sin x = \frac{e^{\ii x} - e^{-\ii x}}{2\ii}$$
\pause
\vspace*{-3ex}
\myfigure{0.8}{
\tikzinput{fig_chainette04}
\quad
\uncover<7->{
\tikzinput{fig_chainette05}
}
}
\vspace*{-2ex}
\pause
\begin{minipage}{0.49\textwidth}
\small
\begin{itemize}
  \item $(x(t) = \cos t,y(t) = \sin t)$
  \pause
  \item $x(t)^2+y(t)^2 = \cos^2 t + \sin^2 t =1$
  \pause
  \item \evidence{Cercle}
\end{itemize}
\end{minipage}
\pause
\begin{minipage}{0.49\textwidth}
\small
\begin{itemize}  
  \item $(x(t) = \ch t, y(t) = \sh t)$
  \pause\pause
  \item $x(t)^2 - y(t)^2 = \ch^2 t - \sh^2 t = 1$
  \pause
  \item \evidence{Hyperbole}
\end{itemize}

\end{minipage}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fonctions réciproques}

\begin{frame}
\vspace*{-1ex}
\begin{proposition}
\label{prop:chainette2}
\begin{itemize}
  \item 
  \begin{itemize}
    \item La fonction $x \mapsto \ch x$ est une bijection
de $[0,+\infty[$ dans $[1,+\infty[$
\pause    
    \item Sa bijection réciproque est notée $\Argch x$
\uncover<4->{    
    \item $\ch\big(\Argch(x)\,\big) = x  \quad \forall x \in [1,+\infty[$
}
\uncover<5->{
    \item $\Argch\big(\ch(x)\,\big) = x \quad   \forall x \in [0,+\infty[$
}
  \end{itemize}
  
\uncover<6->{
  \item  
  \begin{itemize}
    \item La fonction $x \mapsto \sh x$ est une bijection de $\Rr$ dans $\Rr$
    \item Sa bijection réciproque est notée $\Argsh x$
    
    \item $\sh\big(\Argsh(x)\,\big) = x  \qquad  \Argsh\big(\sh(x)\,\big) = x
\quad   \forall x \in \Rr$
  \end{itemize}
} 
\end{itemize}
\end{proposition}

\pause
\vspace*{-2ex}
\shorthandoff{:}
\myfigure{0.75}{
\tikzinput{fig_chainette06}
\qquad
\uncover<6->{
\tikzinput{fig_chainette07}
}
}
\shorthandon{:}

\end{frame}


\begin{frame}

\begin{proposition}
\label{prop:chainette3}
Les fonctions $x \mapsto \Argch x$ et $x \mapsto \Argsh x$
sont dérivables et 
$$\Argch' x = \frac{1}{\sqrt{x^2-1}} \qquad\qquad \Argsh' x = \frac{1}{\sqrt{x^2+1}}$$
\end{proposition}

\end{frame}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Expression logarithmique}

\begin{frame}

\begin{proposition}
$$\Argch x  =  \ln\left( x+\sqrt{x^2-1} \right) \qquad \text{ pour } x\ge1$$
$$\Argsh x  =  \ln\left( x+\sqrt{x^2+1} \right) \qquad \text{ pour } x \in \Rr$$
\end{proposition}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Dérivée des physiciens, dérivée des mathématiciens}

\begin{frame}

\evidence{Dérivée des mathématiciens}

\begin{itemize}
  \item Notation $f'(x)$

  \uncover<2->{
  \item C'est la limite, lorsque $h$ tend vers $0$, de
$$\frac{f(x+h)-f(x)}{x+h-x}$$
}
\vspace*{-3ex}
\end{itemize}


\evidence{Dérivée des physiciens}


\begin{itemize}
  \item Notation $\frac{df}{dx}$
  \pause\pause
  \item Notons $dx = h$ et $df = f(x+h)-f(x) = f(x+dx)-f(x)$
  \pause
  \item $\frac{f(x+h)-f(x)}{x+h-x} = \frac{df}{dx}$
  \pause
  \item $dx$ est infinitésimal
  \pause
  \item Identification de $\frac{df}{dx}$ avec sa limite lorsque $dx \to 0$
\end{itemize}

\pause
\medskip
\evidence{Dérivée d'une composée}
\pause
\begin{itemize}
  \item $\displaystyle \frac{df}{dx} = \frac{dy}{dx}\times\frac{df}{dy}$
  \pause  
  \item $f \circ y \; (x) = f\big( y(x) \big)$
  \pause
  \item $\left(f \circ y \right)'(x) = y'(x) \times f'\big( y(x) \big)$
\end{itemize}


\end{frame}



\end{document}