
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={153,0,0}]{structure}

\begin{document}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{{\bf Ensembles et applications}}
\subtitle{Injection, surjection, bijection}


\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Injection, surjection
    \item<4-> Bijection
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}

%---------------------------------------------------------------

\section{Injection, surjection}


\begin{frame}

Soit $f : E \to F$
\begin{mydefinition}
$f$ est \defi{injective} si pour tout $x,x' \in E$ avec $f(x)=f(x')$ alors $x=x'$
\end{mydefinition}

\pause

Autrement dit:
\myboxinline{$\forall x, x' \in E \quad \big( f(x)=f(x') \implies x=x'\big)$}

\bigskip
\pause

\myfigure{1}{
\tikzinput{fig_ensembles11a} 
\qquad
\pause
\tikzinput{fig_ensembles11b} 
}

\end{frame} 


%---------------------------------------------------------------

\begin{frame}
Soit $f : E \to F$ 
\begin{mydefinition}
$f$ est \defi{surjective} si pour tout $y \in F$ il existe $x \in E$ tel que $y=f(x)$
\end{mydefinition}

\medskip
\pause

Autrement dit :
\myboxinline{$\forall y \in F \quad \exists x \in E \quad \big( y = f(x) \big)$}

\medskip
\pause

 Une autre formulation : $f$ est surjective si et seulement si $f(E)=F$

\pause

\myfigure{1}{
\tikzinput{fig_ensembles11c} 
\qquad \pause
\tikzinput{fig_ensembles11d} 
}
\end{frame}


\begin{frame}

\begin{remarque}

\myfigure{1}{
\tikzinput{fig_ensembles12a} 
\quad
\tikzinput{fig_ensembles12b} 
}

%Reformulation :
\begin{itemize}



\pause

  \item $f$ est \emph{injective} si et seulement si tout élément $y$ de $F$ a \emph{au plus} $1$ antécédent (éventuellement aucun)

\pause

  \item $f$ est \emph{surjective} si et seulement si tout élément $y$ de $F$ a \emph{au moins} $1$ antécédent
\end{itemize}
\end{remarque}
\end{frame}

\begin{frame}

\myfigure{1}{
\tikzinput{fig_ensembles12c} 
\qquad 
\uncover<2->{\tikzinput{fig_ensembles12d}}
}

\centerline{Fonctions non injectives}

\end{frame} 


\begin{frame}
\myfigure{1}{
\tikzinput{fig_ensembles11e} 
 \qquad \qquad
\uncover<2->{\tikzinput{fig_ensembles11f}} 
}

\centerline{Fonctions non surjectives}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------------


\begin{frame}
\begin{exemple}
Soit $f_1 : \Nn \to \Qq$, \quad $f_1(x)= \frac{1}{1+x}$ \pause
  \begin{itemize}
     \item $f_1$ est injective: \pause
     soit $x,x'\in \Nn$ tels que $f_1(x)=f_1(x')$. \pause Alors $\frac{1}{1+x}=\frac{1}{1+x'}$\pause,
     donc $1+x=1+x'$ \pause et donc $x=x'$ \pause
     \item $f_1$ n'est pas surjective. \pause Comme on a toujours  $f_1(x) \le 1$ alors par exemple $y=2$ n'a pas d'antécédent 
  \end{itemize}
\end{exemple}

\pause

\begin{exemple}
 Soit $f_2 : \Zz \to \Nn$, \quad $f_2(x)=x^2$ 
 \pause
  \begin{itemize}
     \item $f_2$ n'est pas injective. \pause
En effet on peut trouver deux éléments $x,x' \in \Zz$ différents tels que $f_2(x)=f_2(x')$.
\pause
Par exemple $x=2$, $x'=-2$ 
\pause
     \item $f_2$ n'est pas non plus surjective, car il existe des éléments $y \in \Nn$ sans aucun antécédent. 
\pause
Par exemple $y=3$ : un antécédent $x$ de $y=3$ satisfait
%si $y=3$ avait un antécédent $x$ par $f_2$, nous aurions $f_2(x)=y$, c'est-à-dire
$f_2(x)=x^2=3$, d'où $x = \pm \sqrt 3$. Mais alors $x \notin \Zz$ 
  \end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------------

\section{Bijection}

\begin{frame}
\begin{mydefinition}
$f$ est \defi{bijective} si elle injective \emph{et} surjective

\pause

Cela équivaut à :

pour tout $y \in F$ il existe un unique $x \in E$ tel que $y=f(x)$
\end{mydefinition}

\pause

Autres formulations équivalentes :
\begin{itemize}
  \item \myboxinline{$\forall y \in F \quad \exists! x \in E \quad \big( y = f(x) \big)$}
\pause
  \item tout élément de $F$ a un unique antécédent par $f$
\end{itemize}

\pause

\myfigure{1}{
\tikzinput{fig_ensembles13a} 
\qquad \pause
\tikzinput{fig_ensembles13b} 
}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------------

\begin{frame}
\begin{proposition}
\label{prop:bij1}
\begin{enumerate}
  \item L'application $f : E \to F$ est bijective si et seulement si il existe $g : F \to E$
telle que $f \circ g = \id_F$ et $g \circ f = \id_E$

\pause

  \item Si $f$ est bijective alors $g$ est unique et est bijective,
c'est la \defi{bijection réciproque} de $f$ et est notée $f^{-1}$

\pause

De plus $\left( f^{-1} \right)^{-1} = f$
\end{enumerate}
\end{proposition}
% Preuve repoussée à la fin 

\pause
\bigskip

\begin{remarque}
\begin{itemize}
  \item $f \circ g = \id_F$ \qquad signifie \qquad  $\forall y \in F  \quad f\big(g(y)\big) = y$ \pause
  \item $g \circ f = \id_E$ \qquad signifie \qquad $\forall x \in E \quad g\big(f(x)\big) = x$ \pause
\end{itemize}

\end{remarque}
\end{frame}

\begin{frame}

\myfigure{0.8}{
\tikzinput{fig_ensembles13c} 
\qquad \pause
\tikzinput{fig_ensembles13d} 
}

\pause

\vspace*{-5mm}
\begin{exemple}
\vspace*{-0mm}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\vspace*{-20mm}
\center
$f : \Rr \to ]0,+\infty[$, $f(x)=\exp(x)$ est bijective

\pause

sa bijection réciproque est 

$g : ]0,+\infty[ \to \Rr$, $g(y)=\ln(y)$

\pause
\bigskip

$\exp\big(\ln(y) \big) = y$ \quad et \quad   $\ln\big(\exp(x)\big) = x$
  
\end{minipage}
\pause
\begin{minipage}{0.29\textwidth}
\myfigure{0.8}{\hspace*{-5mm}
\tikzinput{fig_ensembles13e} 
}  
\end{minipage}


\end{exemple}




\end{frame}


%---------------------------------------------------------------

\begin{frame}

\begin{proposition}
\label{prop:bij2}
Soient $f : E \to F$ et $g : F \to G$ des applications bijectives

L'application $g \circ f$ est bijective 
\pause
et
\mybox{$(g\circ f)^{-1} = f^{-1} \circ g^{-1}$}
\end{proposition}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------

\begin{frame}

\begin{proposition}
\begin{enumerate}
  \item L'application $f : E \to F$ est bijective si et seulement si il existe $g : F \to E$
telle que $f \circ g = \id_F$ et $g \circ f = \id_E$
\end{enumerate}
\end{proposition}

\medskip
\pause

\begin{proof} 
Preuve du sens $\Rightarrow$ 

\pause
\medskip

Supposons $f$ bijective et construisons $g : F \to E$ 

\pause

$f$ est surjective: pour $y \in F$, il existe un $x \in E$ tel que $y=f(x)$

\pause

On pose $g(y)=x$ et on a $f\big( g(y) \big) = f(x) =y$

\pause

En répétant pour tous les $y\in F$, on obtient $f \circ g = \id_F$

\pause

On en déduit aussi que $f \circ g \circ f = \id_F \circ f$,
\pause
c'est-à-dire $f\big( g\circ f(x) \big) = f(x)$

\pause

Or $f$ est injective donc $g\circ f(x)=x$

\pause

C'est vrai pour tout $x\in E$, donc $g\circ f =\id_E$

\end{proof}
\end{frame}




\begin{frame}
\begin{proposition}
\begin{enumerate}
  \item L'application $f : E \to F$ est bijective si et seulement si il existe $g : F \to E$
telle que $f \circ g = \id_F$ et $g \circ f = \id_E$
\end{enumerate}
\end{proposition}

\medskip


\begin{proof}
Preuve du sens $\Leftarrow$ 

\pause
\medskip

Supposons qu'un tel $g$ existe et montrons $f$ bijective

\pause

\begin{itemize}
  \item surjectivité: soit $y \in F$, notons $x = g(y) \in E$

\pause

$f(x) = f\big( g(y) \big) = f \circ g(y) = \id_F(y)=y$

\pause

On peut trouver un antécédent à tout $y\in F$, donc $f$ est surjective

\pause

  \item injectivité: soient $x,x' \in E$ tels que $f(x)=f(x')$

\pause

Alors $g\circ f(x)=g\circ f(x')$ donc $\id_E(x)=\id_E(x')$


\pause
Par conséquent $x=x'$ et $f$ est bien injective
    \end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}



%---------------------------------------------------------------

\section{Mini-exercices}


\begin{frame}
\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Les fonctions suivantes sont-elles injectives, surjectives, bijectives ? 
\begin{itemize}
  \item $f_1 : \Rr \to [0,+\infty[$, $x \mapsto x^2$.
  \item $f_2 : [0,+\infty[ \to [0,+\infty[$, $x \mapsto x^2$.
  \item $f_3 : \Nn \to \Nn$, $x \mapsto x^2$.
  \item $f_4 : \Zz \to \Zz$, $x \mapsto x-7$.
  \item $f_5 : \Rr \to [0, +\infty[$, $x \mapsto |x|$.
\end{itemize}

  \item Montrer que la fonction $f : \  ]1,+\infty[ \to \ ]0,+\infty[$ définie par $f(x)=\frac{1}{x-1}$ 
  est bijective. Calculer sa bijection réciproque.
\end{enumerate}
\end{miniexercice}
\end{frame}




\end{document}