
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={151,53,151}]{structure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{{\bf Logique et raisonnements}}
\subtitle{Raisonnements}
\author{}

\date{}

\begin{document}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Raisonnement direct
    \item<4-> Cas par cas
    \item<5-> Contraposition
    \item<6-> Absurde
    \item<7-> Contre-exemple
    \item<8-> Récurrence
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}





%---------------------------------------------------------------
\section{Raisonnement direct}

\begin{frame}


\defi{Raisonnement direct}

Pour montrer que l'assertion \assertion{$P \implies Q$} est vraie :

on suppose que $P$ est vraie et on montre qu'alors $Q$ est vraie


\pause
\medskip


\begin{exemple}
Montrer que si $a,b \in \Qq$ alors $a+b\in \Qq$
\end{exemple}

\pause

\begin{proof}
Soient $a\in \Qq$, $b\in \Qq$

\pause

\uncover<5->{
\qquad $a = \frac{p}{q}$ \ \ (avec $p \in \Zz$, $q\in \Nn^*$) \\
\qquad $b = \frac{p'}{q'}$ \ \ (avec $p' \in \Zz$ et $q'\in \Nn^*$)\\
$$a+b= \frac{p}{q} + \frac{p'}{q'} = \frac{pq'+qp'}{qq'}$$
\qquad or $pq'+qp' \in \Zz$, $qq' \in \Nn^*$
}

\uncover<4->{donc $a+b \in \Qq$}
\end{proof}

\end{frame}


%---------------------------------------------------------------
\section{Cas par cas}

\begin{frame}

\defi{Cas par cas}

Pour vérifier une assertion $P(x)$ pour tous les $x$ dans $E$ :

\qquad on montre l'assertion pour les $x$ dans une partie $A$ de $E$ 

\qquad puis pour les $x$ n'appartenant pas à $A$

\pause

\begin{exemple}
Montrer que pour tout $x\in \Rr$, \ \ $|x-1| \le x^2-x+1$
\end{exemple}

\pause
\medskip

\begin{proof}
Soit $x \in \Rr$. Distinguons deux cas

\pause

\uncover<4->{\textbf{Premier cas : $x \ge 1$.}}
\uncover<6->{ \quad Alors $|x-1|=x-1$
$$\begin{array}{rcl}
 x^2-x+1 - |x-1| 
   &=& x^2-x+1 - (x-1) \\
   &=& x^2 -2x + 2 \\
   &=& (x-1)^2 + 1 \ge 0 \\
\end{array}$$
}



\uncover<5->{\textbf{Deuxième cas : $x < 1$.}}
\uncover<7->{ \quad Alors $|x-1| = -(x-1)$

Nous obtenons \  $x^2-x+1 - |x-1| = x^2-x+1 + (x-1) = x^2 \ge 0$
}

\pause
\pause
\pause
\pause

\textbf{Conclusion.} \quad Dans tous les cas $x^2-x+1 - |x-1| \ge 0$
\end{proof}

  
\end{frame}


%---------------------------------------------------------------
\section{Contraposition}

\begin{frame}

\defi{Contraposition} 

Basée sur l'équivalence entre les assertions
\mybox{
\assertion{$P \implies Q$} \quad  équivaut à \quad  \assertion{$\text{non}(Q) \implies \text{non}(P)$}
}

\pause

Pour montrer l'assertion \assertion{$P \implies Q$}, 
on suppose que $\text{non}(Q)$ est vraie et on montre qu'alors $\text{non}(P)$ est vraie

\pause

\begin{exemple}
Soit $n \in \Nn$. Montrer que si $n^2$ est pair alors $n$ est pair
\end{exemple}

\pause

\begin{proof}
Supposons que $n$ n'est pas pair

\medskip

\pause

\uncover<6->{
 \qquad Alors $n$ est impair : il existe $k\in \Nn$ tel que $n=2k+1$.

 \qquad Ainsi $n^2 = (2k+1)^2 = 4k^2 + 4k + 1$ est impair
}

\uncover<5->{
\medskip 
Donc $n^2$ n'est pas pair
}

\pause\pause
Par contraposition ceci est équivalent à : si $n^2$ est pair alors $n$ est pair
\end{proof}

\end{frame}


%---------------------------------------------------------------
\section{Absurde}

\begin{frame}

\defi{Raisonnement par l'absurde} 

Pour montrer \assertion{$P \implies Q$} on suppose à la fois que $P$ est vraie et que $Q$ est fausse 
et on cherche une contradiction

\pause

\begin{exemple}
Soient $a,b \ge 0$. Montrer que si $\frac{a}{1+b}=\frac{b}{1+a}$ alors $a=b$
\end{exemple}

\pause

\begin{proof}
Raisonnons par l'absurde en supposant $\frac{a}{1+b}=\frac{b}{1+a}$ \textbf{et} $a \neq b$
\bigskip 

\uncover<5->{
\qquad Alors $a(1+a)=b(1+b)$, donc $a+a^2=b+b^2$ 

\qquad d'où $a^2-b^2 = b-a$ et donc $(a-b)(a+b)= -(a-b)$

\qquad Comme $a\neq b$ en divisant par $a-b$ on obtient $a+b = -1$
}

\uncover<4->{
\bigskip 
Nous obtenons une contradiction
} 
\uncover<5->{car $a,b \ge 0$}

\pause\pause\pause

{
Conclusion : si $\frac{a}{1+b}=\frac{b}{1+a}$ alors $a=b$
}
\end{proof}
  
\end{frame}


%---------------------------------------------------------------
\section{Contre-exemple}

\begin{frame}

\defi{Contre-exemple}

Montrer que \assertion{$\forall x \in E \quad P(x)$} est fausse

équivaut à montrer \assertion{$\exists x \in E \quad \text{non } P(x)$} 
est vraie

\pause
\bigskip

\begin{exemple}
Montrer que cette assertion est fausse :

\qquad \assertion{Tout entier positif est somme de trois carrés}
\end{exemple}

\pause

Les carrés sont les $0^2$, $1^2$, $2^2$, $3^2$,... 

Par exemple $6 = 2^2+1^2+1^2$

\pause
\bigskip

\begin{proof}
Un contre-exemple est $7$ \pause : les carrés inférieurs à $7$ sont $0$, $1$, $4$
mais avec trois de ces nombres on ne peut faire $7$
\end{proof}  

\end{frame}


%---------------------------------------------------------------
\section{Récurrence}

\begin{frame}
  
\defi{Récurrence} 

Pour montrer qu'une assertion $P(n)$ est vraie pour tout $n \in \Nn$

\pause
\bigskip


\begin{itemize}
  \item \evidence{initialisation}: on prouve $P(0)$

\pause

  \item \evidence{hérédité}
  \begin{itemize}
    \item on fixe $n\ge 0$
    \item on suppose que $P(n)$ est vraie
    \item on démontre que $P(n+1)$ est vraie
   \end{itemize}

\pause

  \item \evidence{conclusion} : par le principe de récurrence,

$P(n)$ est vraie pour tout $n\in\Nn$

\end{itemize}

\end{frame}


%---------------------------------------------------------------

\begin{frame}
  

\begin{exemple}
Montrer que pour tout $n\in \Nn$, $2^n > n$
\end{exemple}

\pause

\begin{proof}
Pour $n\ge 0$, notons $P(n)$ l'assertion \ \assertion{$2^n > n$}

\bigskip

\textbf{Initialisation.} Pour $n=0$, $2^0=1>0$, donc $P(0)$ est vraie

\bigskip

\uncover<3->{
\textbf{Hérédité.}
Fixons $n\ge 0$. Supposons $P(n)$ vraie
}


\uncover<4->{
\quad 
$$\begin{array}{rcl}
 2^{n+1} &=& 2^n + 2^n \\
         &>& n + 2^n \qquad \text{ car par } P(n) : 2^n > n \\
         &>& n + 1 \qquad \text{ car } 2^n \ge 1 \\
\end{array}$$
}

\uncover<3->{donc $P(n+1)$ est vraie}


\bigskip

\uncover<5->{
\textbf{Conclusion.} Par le principe de récurrence 
$P(n)$ est vraie pour tout $n\ge 0$
}

\end{proof}

\end{frame}



%---------------------------------------------------------------
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}
\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item (Raisonnement direct) Soient $a,b \in \Rr_+$. Montrer que si $a \le b$ alors $a \le \frac{a+b}{2} \le b$ et
$a \le \sqrt{ab} \le b$.
  \item (Cas par cas) Montrer que pour tout $n\in \Nn$, $n(n+1)$ est divisible par $2$ (distinguer
les $n$ pairs des $n$ impairs).
  \item (Contraposée ou absurde) Soient $a,b \in \Zz$. Montrer que si $b\neq 0$ alors
$a+b\sqrt{2} \notin \Qq$. (On utilisera que $\sqrt 2 \notin \Qq$.)
  \item (Absurde) Soit $n \in\Nn^*$. Montrer que $\sqrt{n^2+1}$ n'est pas un entier.
  \item (Contre-exemple) Est-ce que pour tout $x\in \Rr$ on a $x<2 \implies x^2<4$ ?
  \item (Récurrence) Montrer que pour tout $n \ge 1$, $1+2+ \cdots +n = \frac{n(n+1)}{2}$.
  \item (Récurrence) Fixons un réel $x\ge 0$. Montrer que pour tout entier $n \ge 1$, \ \  $(1+x)^n \ge 1+nx$.
\end{enumerate}  
\end{miniexercice}



\end{frame}

\end{document}