
\input{../preamb-pres.tex}
% Couleur à définir

% Commande spécifique à ce chapitre
\usepackage{mathtools}
   
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf Séries}}
\subtitle{Produits de deux séries}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Motivation
    \item<4-> Le produit de Cauchy
    \item<5-> Exemple
    \item<6-> Contre-exemple
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Motivation}

\begin{frame}
\begin{itemize}
  \item Il y a plusieurs façons d'ordonner les termes lorsqu'on développe un produit de sommes
  \uncover<3->{\item Regroupons les termes en fonction de la somme des indices}
\end{itemize}

\uncover<2->{
$$
\big(a_0+a_1\big)\big(b_0+b_1\big)
=
\only<2-3>{
a_0b_0 +  a_0b_1 + a_1b_0+ a_1b_1
}
\only<4->{
\underbrace{a_0b_0}_{\mathllap{\color{blue}\text{somme des indices}= \ \color{blue}{0}}}
+  \underbrace{a_0b_1 + a_1b_0}_{\color{blue}{1}}
 +  \underbrace{a_1b_1}_{\color{blue}{2}}
}
$$
}
\uncover<2->{\hspace{-.4cm}
\begin{align*}
\big(a_0+a_1+a_2\big)\big(b_0+b_1+b_2\big)  
=
\only<2-4>{
&
a_0b_0+a_0b_1 + a_1b_0 +a_0b_2+a_1b_1+a_2b_0\\
&\\
&+a_1b_2+a_2b_1+a_2b_2
}
\only<5->{
&
\underbrace{a_0b_0}_{\mathllap{\color{blue}\text{somme des indices}=\ \color{blue}{0}}}
+\underbrace{a_0b_1 + a_1b_0}_{\color{blue}{1}}  +\underbrace{a_0b_2+a_1b_1+a_2b_0}_{\color{blue}{2}}\\
&+\underbrace{a_1b_2+a_2b_1}_{\color{blue}{3}}
+\underbrace{a_2b_2}_{\color{blue}{4}} 
}
\end{align*}
}


\pause\pause\pause\pause\pause
Voici différentes façons d'écrire un produit de deux sommes
$$\hspace{-.4cm}
\left(\sum_{i=0}^n a_i\right)\; \left(\sum_{j=0}^n b_j\right)
= 
\pause
\sum_{i=0}^n \sum_{j=0}^n a_ib_j
\pause
= \sum_{0 \le k \le 2n} \sum_{i+j=k} a_ib_j
\pause
= \sum_{0 \le k \le 2n} \sum_{0 \le i \le k} a_ib_{k-i}$$

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Le produit de Cauchy}

\begin{frame}
\begin{mydefinition}
Soient $\displaystyle\sum_{i \ge 0} a_i$ et $\displaystyle\sum_{j \ge 0} b_j$ deux séries

\pause
On appelle \defi{série produit} ou \defi{produit de Cauchy}
la série $\displaystyle\sum_{k \ge 0} c_k$
o\`u \mybox{$\displaystyle c_k=\sum_{i=0}^k a_i b_{k-i}$} 
\end{mydefinition}

\pause
\medskip

\mybox{$\displaystyle c_k=\sum_{i+j=k} a_i b_j$}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{theoreme}
Si $\displaystyle\sum_{i=0}^{+\infty} a_i$ et $\displaystyle\sum_{j=0}^{+\infty} b_j$ sont absolument convergentes, \pause alors la série produit 
\vspace{-.5cm}
$$\sum_{k=0}^{+\infty} c_k = \sum_{k=0}^{+\infty} \left(\sum_{i=0}^k a_ib_{k-i}\right)$$
\vspace{-.4cm}

est absolument convergente \pause et l'on a:

\vspace{-.3cm}
\mybox{$\displaystyle
\sum_{k=0}^{+\infty} c_k = \left(\sum_{i=0}^{+\infty} a_i\right)\ \times\ \left(\sum_{j=0}^{+\infty} b_j\right)$
}
\end{theoreme}

\pause
\begin{proof}
\begin{tabular}{ll}
\textbf{Notations :}&
\pause $S_n=a_0+\dots+a_n$, $S_n\to S$ \\
\pause& $T_n=b_0+\dots +b_n$, $T_n\to T$\\
\pause& $P_n= c_0+\dots+c_n$
\end{tabular}

\pause
On doit montrer que $P_n \to S\cdot T$
\noqed
\end{proof}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{proof}
\textbf{Premier cas :} $a_k\ge 0, b_k \ge 0$ ($\forall k$)

\begin{itemize}
\item\pause Alors $c_k\ge 0$ et on a 
$$P_n \le S_n \cdot T_n\le S \cdot T$$ 

\pause
La suite $(P_n)$ est croissante et majorée, donc convergente : $P_n\to P$

\item\pause Or on a aussi :

\vspace{-.5cm}
\begin{minipage}{0.39\textwidth}
$$P_n \le S_n \cdot T_n \le P_{2n}$$  
\end{minipage}
\pause
\begin{minipage}{0.49\textwidth}
\myfigure{.6}{
\tikzinput{fig_series03} 
}  
\end{minipage}

\item\pause Donc en faisant $n\to+\infty$, on a: $P\le S \cdot T\le P$. \pause Donc $P_n\to S \cdot T$\noqed\qedhere
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{proof}
\textbf{Second cas :} $a_k\in\Cc, b_k \in \Cc$ ($\forall k$)
\begin{itemize}
  \item\pause 
On pose :
\begin{itemize}
  \item $S_n'=|a_0|+\dots+|a_n|$, $S_n'\to S'$
  
  \item\pause $T_n'=|b_0|+\dots+|b_n|$, $T_n'\to T'$
  
  \item\pause $P_n'= c_0'+\dots+ c_n'$ o\`u $c_k'=\sum_{i=0}^k|a_ib_{k-i}|$
\end{itemize}
\pause
D'après le premier cas, $P_n'\to P'$ avec $P'=S' \cdot T'$
\item\pause Alors
$$|S_n \cdot T_n - P_n|= \bigl|\sum_{\stackrel{0\le i,j\le n}{i+j>n}} a_ib_j\bigr| 
\pause \le \sum_{\stackrel{0\le i,j\le n}{i+j>n}} |a_ib_j| 
\pause = S_n' \cdot T_n'-P_n' 
\pause \to S' \cdot T'-P'=0
$$

\pause
Ainsi $P_n=S_n \cdot T_n-(S_n \cdot T_n-P_n)\to S \cdot T-0=S \cdot T$

\pause
Donc la série $\sum c_k$ est convergente et sa somme est $S \cdot T$

\item\pause  De plus, $|c_k|\le c_k'$. \pause La convergence de $\sum c_k'$ implique 
donc la convergence absolue de $\sum c_k$ \qedhere
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exemple}

\begin{frame}
\begin{exemple}
\begin{tabular}{ll}
Soient :
& $\displaystyle\sum_{i=0}^{+\infty} a_i$ une série absolument convergente \\
\pause
& $\displaystyle\sum_{j=0}^{+\infty} b_j$ la série définie par $b_j = \dfrac{1}{2^j}$ (absolument convergente)
\end{tabular}
 

\begin{itemize}
  \item\pause Notons
$$c_k = \sum_{i=0}^k a_ib_{k-i} = \sum_{i=0}^k a_i \times \frac{1}{2^{k-i}}$$

\item\pause Alors la série $\sum c_k$ converge absolument et
$$\sum_{k=0}^{+\infty} c_k 
= \left(\sum_{i=0}^{+\infty} a_i\right)\ \times\ \left(\sum_{j=0}^{+\infty} b_j\right)
\pause = 2 \sum_{i=0}^{+\infty} a_i$$
\end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Contre-exemple}

\begin{frame}
$\sum a_i$ et $\sum b_j$ doivent être \evidence{absolument}
convergentes

\pause
\begin{exemple}
Soient $a_i=b_i=\frac{(-1)^{i}}{\sqrt {i+1}}, i\ge 0$. \pause Alors $\sum a_i$ et $\sum b_j$ sont convergentes mais pas absolument convergentes. \pause On a :
\begin{itemize}
\item $c_k = \displaystyle\sum_{i=0}^k a_i b_{k-i}  
\pause = \sum_{i=0}^k \tfrac{(-1)^{i}}{\sqrt {i+1}} \tfrac{(-1)^{k-i}}{\sqrt{k-i+1}} 
\pause = (-1)^{k} \sum_{i=0}^k \tfrac{1}{\sqrt{(i+1)(k-i+1)}}$

\item\pause Or $(x+1)(k-x+1)=-x^2+kx+(k+1) \le \frac{(k+2)^2}{4}$ (pour $x\in\Rr$)

\pause
D'o\`u $\sqrt{(i+1)(k-i+1)} \le \frac{(k+2)}{2}$

\item\pause Ainsi
$$|c_k|=\sum_{i=0}^k\frac{1}{\sqrt{(i+1)(k-i+1)}} 
\pause\ge \sum_{i=0}^k \frac{2}{k+2} 
\pause= \frac{2(k+1)}{k+2} \to 2$$
\item\pause Donc le terme général $c_k$ ne tend pas vers $0$ \pause : la série $\sum c_k$ diverge
\end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}
\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Trouver une expression simple du terme général de la série produit
  $$\sum_{i=0}^{+\infty} \frac{1}{3^i} \times \sum_{j=0}^{+\infty} \frac{1}{3^j}.$$
  Calculer la somme de cette série produit.
  \item On admet ici que pour $x\in \Rr$ la série $\sum_{k=0}^{+\infty} \frac{x^k}{k!}$ converge et vaut
  $\exp(x)$.
  Que vaut la série produit associée à $\exp(a) \times \exp(b)$ ?
  (Vous utiliserez la formule du binôme de Newton.)
\end{enumerate}
\end{miniexercice}
\end{frame}

\end{document}