
\input{../preamb-pres.tex}
% Couleur à définir
   
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf Séries}}
\subtitle{Permutation des termes}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre


\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Permutation des termes}

\begin{frame}
\begin{theoreme}
Soit $\displaystyle\sum_{k=0}^{+\infty} u_k$ une série absolument convergente de somme $S$

\pause
Soit $\sigma : \Nn \to \Nn$ une bijection de l'ensemble des indices

\pause
Alors la série $\displaystyle \sum_{k=0}^{+\infty} u_{\sigma(k)}$ converge
\pause et $$\sum_{k=0}^{+\infty} u_{\sigma(k)} = S$$
\end{theoreme}

\pause
La condition de convergence absolue est indispensable
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Exemple de permutation : on peut réordonner les termes $u_0,u_1,u_2,u_3,\ldots$ 
en prenant deux termes de rang pair puis un terme de rang impair :
$$u_0, u_2, u_1, u_4, u_6, u_3, u_8, u_{10}, u_5,\ldots$$
\item\pause Par contre il \emph{n'est pas autorisé} de regrouper tous les termes pairs d'abord et 
les termes impairs ensuite :
$$u_0,u_2, u_4,\ldots, u_{2k},\ldots,u_1,u_3,\ldots, u_{2k+1},\ldots$$
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}
\begin{itemize}
\item Par hypothèse $\sum_{k=0}^{+\infty} |u_k|$ converge. \pause 
D'après le critère de Cauchy
$$\forall \epsilon>0\quad \exists n_0\in\Nn \qquad \sum_{n=n_0+1}^{+\infty} |u_k|<\epsilon$$
\item\pause Fixons $\epsilon>0$

Choisissons $k_0\in\Nn$ tel que 
$\big\{0, 1,\dots,n_0\big\} \subset \big\{\sigma(0),\sigma(1),\ldots, \sigma(k_0)\big\}$

\pause
Pour $n\geq k_0$ on a :
$$
\left|S-\sum_{k=0}^n u_{\sigma(k)}\right| 
\pause \le \left|S-\sum_{k=0}^{n_0} u_k\right|+\left|\sum_{k=0}^{n_0} u_k- 
\sum_{k=0}^n u_{\sigma(k)}\right|
$$
\item\pause Pour le premier terme on a 
$$\left|S-\sum_{k=0}^{n_0} u_k\right| = \left| \sum_{k=n_0+1}^{+\infty} u_k\right| 
\pause \le \sum_{k=n_0+1}^{+\infty} |u_k|
\pause \le \epsilon$$
\noqed\qedhere
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}
\begin{itemize}
\item Pour le second terme :
\begin{eqnarray*}
\left|\sum_{k=0}^n u_{\sigma(k)}-\sum_{k=0}^{n_0} u_k\right|
\pause =& \left|\displaystyle\sum_{k \in \{\sigma(0),\ldots,\sigma(n)\}\setminus\{0,\ldots,n_0\}} u_k \right| \\
\pause  \le& \displaystyle\sum_{k \in \{\sigma(0),\ldots,\sigma(n)\}\setminus\{0,\ldots,n_0\}} |u_k| \\
\pause \le &\displaystyle\sum_{k=n_0+1}^{+\infty} |u_k| \\
\pause \le &\epsilon
\end{eqnarray*}
\item\pause Ce qui prouve $\left|S-\sum_{k=0}^n u_{\sigma(k)}\right| \le 2\epsilon$ et donne le résultat
\qedhere
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}
\begin{miniexercice}
Lorsque la série n'est pas absolument convergente,
des phénomènes étranges apparaissent.
Souvenez-vous que la série harmonique alternée converge :
$$\sum_{k=0}^{+\infty} (-1)^{k} \frac{1}{k+1} 
= 1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3}-\frac{1}{4} +\cdots $$
Notons $S$ sa somme (en fait $S = \ln 2$). Regroupons les termes par paquets de $3$. En simplifiant, on trouve la moitié de la somme !
\begin{align*}
& \left(1-\tfrac{1}{2}-\tfrac{1}{4} \right)+
  \left(\tfrac{1}{3}-\tfrac{1}{6}-\tfrac{1}{8} \right)+\cdots+ 
  \left(\tfrac{1}{2k-1}-\tfrac{1}{4k-2}-\tfrac{1}{4k} \right)+\cdots   \\
= &  \left(\tfrac{1}{2}-\tfrac{1}{4} \right)+
  \left(\tfrac{1}{6}-\tfrac{1}{8} \right)+
  \left(\tfrac{1}{10}-\tfrac{1}{12} \right)+\cdots+ 
  \left(\tfrac{1}{4k-2}-\tfrac{1}{4k} \right)+\cdots   \\ 
= & \tfrac12  \left( 1-\tfrac{1}{2}+\tfrac{1}{3}-\tfrac{1}{4} + \cdots \right) \\
= & \tfrac12 S
\end{align*}
\end{miniexercice}
\end{frame}

\end{document}