
\input{../preamb-pres.tex}
% Couleur à définir
   
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf Séries}}
\subtitle{Séries alternées}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Critère de Leibniz
    \item<4-> Reste
    \item<5-> Contre-exemple
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Critère de Leibniz}

\begin{frame}

Soit $(u_k)_{k\ge0}$ une suite telle que $u_k \ge 0$

\pause
La série $\displaystyle\sum_{k \ge 0} (-1)^k u_k$ s'appelle une \defi{série alternée}

\pause
\begin{theoreme}[Critère de Leibniz]
\pause
Supposons que la suite $(u_k)_{k\ge0}$ vérifie :
\begin{enumerate}
  \item\pause $u_k  \ge 0$ pour tout $k \ge 0$
  \item\pause la suite $(u_k)$ est une suite décroissante
  \item\pause $\displaystyle\lim_{k\to+\infty} u_k=0$
\end{enumerate}
\pause
Alors la série alternée $\displaystyle \sum_{k=0}^{+\infty} (-1)^k u_k$ converge
\end{theoreme}

\end{frame}


\begin{frame}
\begin{proof}
\begin{itemize}
\item Les suites $(S_{2n+1})$ et $(S_{2n})$ sont adjacentes :
\begin{itemize}
  \item\pause La suite $(S_{2n+1})$ est croissante \pause car 
  $S_{2n+1}-S_{2n-1}=u_{2n}-u_{2n+1}\ge 0$
  
  \item\pause La suite $(S_{2n})$ est décroissante \pause car
  $S_{2n}-S_{2n-2}= u_{2n}-u_{2n-1}\le 0$
  
  \item\pause $S_{2n} \ge S_{2n+1}$ \pause car 
  $S_{2n+1} - S_{2n} = -u_{2n+1} \le 0$ 
  
  \item\pause $S_{2n+1} - S_{2n}$ tend vers $0$ \pause car $S_{2n+1} - S_{2n} = -u_{2n+1} \to 0$
\end{itemize}
\item\pause Donc $(S_{2n+1})$ et $(S_{2n})$ sont convergentes et ont la même limite $S$
\item\pause On conclut que $(S_n)$ converge vers $S$
\item\pause De plus on a montré :
\begin{itemize}
  \item $S_{2n+1} \le S \le S_{2n}$ pour tout $n$
\item\pause et donc aussi
 \begin{eqnarray*}
 &\onslide<14->{0\ge} R_{2n}= S-S_{2n} \pause\onslide<15->{\ge S_{2n+1}-S_{2n}} \pause\pause =-u_{2n+1}\\\pause
 \text{et } &0 \le R_{2n+1}= S-S_{2n+1} \le  S_{2n+2} -S_{2n+1} = u_{2n+2}
 \end{eqnarray*}
 \item\pause ainsi pour tout $n$ on a 
 $|R_n|=|S-S_n|\le  u_{n+1}$\qedhere
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
La \defi{série harmonique alternée} 
$$\sum_{k=0}^{+\infty} (-1)^{k} \frac{1}{k+1} = 1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3}-\frac{1}{4} + \cdots $$
converge

\vspace{.3cm}\pause 
En effet, en posant $u_k = \frac{1}{k+1}$, alors
\begin{enumerate}
  \item\pause  $u_k\ge0$
  \item\pause  $(u_k)$ est une suite décroissante
  \item\pause  la suite $(u_k)$ tend vers $0$
\end{enumerate}
\pause 
Par le critère de Leibniz, la série alternée
$\displaystyle\sum_{k=0}^{+\infty} (-1)^{k} \frac{1}{k+1}$ converge
\end{exemple}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Reste}

\begin{frame}

\begin{corollaire}
Soit une série alternée $\displaystyle \sum_{k=0}^{+\infty} (-1)^k u_k$ vérifiant 
les hypothèses du critère de Leibniz. \pause
Soit $S$ sa somme et $(S_n)$ la suite des sommes partielles
\begin{enumerate}
  \item\pause La somme $S$ vérifie les encadrements :
  $$ S_1\le S_3\le \cdots \le S_{2n+1} \le \cdots \le S 
  \le  \cdots\le S_{2n} \le \cdots\le S_2\le S_0$$
  \item\pause De plus, pour le reste $\displaystyle R_n=S-S_n =\sum_{k=n+1}^{+\infty} (-1)^k u_k$, on  a
$$\big|R_n\big|\le u_{n+1}$$  
\end{enumerate}
\end{corollaire}

\pause
La vitesse de convergence de la série alternée est donc
dictée par la décroissance vers $0$ de la suite $(u_k)$
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
Notons $S$ la somme de la série harmonique alternée 
$\displaystyle\sum_{k=0}^{+\infty} \frac{(-1)^{k}}{k+1}$
\begin{itemize}
  \item\pause
$S_0 = 1$, \ \pause
$S_1 = 1-\frac{1}{2}$, \ \pause
$S_2 = 1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3}$, \pause

$S_3 = 1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3}-\frac{1}{4}$, \
$S_4 = 1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3}-\frac{1}{4}+\frac{1}{5}$ \ \ldots

\item\pause D'après le corollaire
\begin{multline*}
1-\frac{1}{2} \le 1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3}-\frac{1}{4} \le \cdots \le S_{2n+1} \le \cdots \le S \\
  \le  \cdots\le S_{2n} \le \cdots 
  \le 1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3}-\frac{1}{4}+\frac{1}{5}
  \le 1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3} \le 1
\end{multline*}
\item\pause On en déduit 
$$S_3 = \frac{35}{60} \simeq 0,58333\ldots \le S \le S_4 = \frac{47}{60} \simeq 0,78333\ldots$$
\end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
Notons toujours $S$ la somme de la série harmonique alternée 
$\displaystyle\sum_{k=0}^{+\infty} \frac{(-1)^{k}}{k+1}$
\begin{itemize}
  \item\pause Pour $n=200$ on obtient 
$$S_{201} \simeq 0,69067\ldots \le S \le S_{200} \simeq 0,69562\ldots$$
\item\pause Ce qui donne les deux premières décimales de $S \simeq 0,69\ldots$
\item\pause Majoration de l'erreur commise en approchant $S$ par $S_{200}$ :
\pause
$$|S-S_{200}| = |R_{200}| \le u_{201} = \frac{1}{202} < 5 \cdot 10^{-3}$$
\end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Contre-exemple}

\begin{frame}

Attention ! Dans le critère de Leibniz :
\begin{enumerate}
  \item\pause on ne peut pas se passer de la condition 
  de décroissance de la suite $(u_k)$ 
  
  \item\pause il n'est pas possible de remplacer
$u_k$ par un équivalent à l'infini, car la décroissance n'est pas conservée par
équivalence
\end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
Voici deux séries alternées :
$$
\sum_{k \ge 2}  \frac{(-1)^k}{\sqrt{k}}
\quad \text{ converge,}
\qquad\qquad
\sum_{k \ge 2}  \frac{(-1)^k}{\sqrt{k}+(-1)^k}
\quad \text{ diverge}
$$ 
\begin{itemize}
  \item\pause  Le critère de Leibniz s'applique à la première : 
  \pause $u_k = \frac{1}{\sqrt k}$ est une suite 
  \pause positive, \pause décroissante, \pause qui tend vers $0$

\pause 
donc la série alternée  $\sum_{k \ge 2}  \frac{(-1)^k}{\sqrt{k}}$ converge


\item\pause  Le critère de Leibniz ne s'applique pas à la seconde : \pause la suite $v_k = \frac{1}{\sqrt{k}+(-1)^k}$ est bien positive et tend vers $0$, \pause mais elle n'est pas
décroissante

\item\pause Cependant :
$$
v_k = \frac{1}{\sqrt{k}+(-1)^k} \ \sim \ \frac{1}{\sqrt{k}} = u_k
$$
\end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}

Montrons que $\displaystyle\sum_{k \ge 2} \frac{(-1)^k}{\sqrt{k}+(-1)^k}$ diverge

\begin{itemize}
  \item\pause  Calculons la différence $w_k = (-1)^ku_k-(-1)^kv_k$
  \pause 
$$
w_k 
=  \tfrac{(-1)^k}{\sqrt{k}}-\tfrac{(-1)^k}{\sqrt{k}+(-1)^k} 
\pause = (-1)^k\tfrac{\sqrt{k}+(-1)^k-\sqrt{k}}{k+(-1)^k\sqrt{k}} 
\pause =  \tfrac{1}{k+(-1)^k\sqrt{k}} 
\pause \sim  \frac{1}{k} 
$$

\item\pause 
Ainsi la série de terme général $w_k$
diverge

\item\pause  On sait que la série $\sum_{k \ge 2} (-1)^k u_k$
est convergente

\pause 
Si par l'absurde la série
$\sum_{k \ge 2}(-1)^k v_k$ était convergente, \pause alors par linéarité la série
$\sum_{k \ge 2} w_k = \sum_{k \ge 2} (-1)^k u_k - \sum_{k \ge 2} (-1)^k v_k$
serait convergente\pause  : contradiction

\item\pause 
Conclusion : la série $\sum_{k \ge 2} \frac{(-1)^k}{\sqrt{k}+(-1)^k}$ diverge
\end{itemize}
\end{exemple}

\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}
\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Est-ce que le critère de Leibniz s'applique aux séries suivantes ?
  
  \centerline{$\displaystyle
  \sum_{k\ge 2} \frac{(-1)^k}{\sqrt k + \ln k} \qquad
  \sum_{k\ge 2} \frac{(-1)^k}{\frac{k+1}{k}} 
  $}
  
  \centerline{$\displaystyle
  \sum_{k\ge2} \frac{1}{(-1)^{k+1}(\sqrt k - \ln k)}  \qquad
  \sum_{k\ge 2} (-1)^k\big(\ln(k+1)-\ln(k)\big)$ }
  
  \centerline{$\displaystyle
  \sum_{k\ge2} \frac{1}{\sqrt k + (-1)^{k}\ln k} \qquad
  \sum_{k\ge 2} \frac{(-1)^k}{3k + (-1)^k}$}
  

  \item \`A partir de quel rang la somme partielle
  $S_n$ de la série $\displaystyle\sum_{k=1}^{+\infty} \frac{(-1)^k}{k^2}$ 
  est-elle une approximation à $0,1$ près de sa somme $S$ ?
  Et à $0,001$ près ?
  \`A l'aide d'une calculatrice ou d'un ordinateur, déterminer deux décimales
  exactes après la virgule de $S$.
  Mêmes questions avec  $\frac{(-1)^k}{2^k}$ ; $\frac{(-1)^k}{\sqrt{k}}$ ;
  $\frac{(-1)^k}{k!}$.
  
\end{enumerate}
\end{miniexercice}
\end{frame}

\end{document}