
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={0,127,0}]{structure}

% Commande spécifique à ce chapitre


\makeatletter
\pgfdeclareverticalshading[black,bg]{bmb@shadow}{200cm}{%
  color(0bp)=(blue!25); color(4bp)=(black!50!bg); color(8bp)=(black!50!bg)}
\pgfdeclareradialshading[black,bg]{bmb@shadowball}{\pgfpointorigin}{%
  color(0bp)=(black!50!bg); color(4bp)=(blue!25)}
\pgfdeclareradialshading[black,bg]{bmb@shadowballlarge}{\pgfpointorigin}{%
  color(0bp)=(black!50!bg); color(4bp)=(black!50!bg); color(8bp)=(blue!25)}
  %
\makeatother
   
\newcommand{\Python}{\texttt{Python}}
\renewcommand{\evidence}[1]{{\color{blue}\textbf{#1}}}

\usepackage{textcomp}

\usepackage{listings}
\lstset{
  upquote=true,
  columns=flexible,
  keepspaces=true,
  basicstyle=\ttfamily,
  commentstyle=\color{gray},
  language=Python,
  showstringspaces=false,
  aboveskip=0em,  
  belowskip=0em,
  escapeinside=||
}

\lstset{
  literate={é}{{\'e}}1
           {è}{{\`e}}1
           {à}{{\`a}}1
}


\newcommand{\codeinline}[1]{\lstinline!#1!}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf Zéros des fonctions}}
\subtitle{La méthode de Newton}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Méthode de Newton 
    \item<4-> Résultats pour $\sqrt{10}$
    \item<5-> Résultats numériques pour $(1,10)^{1/12}$
    \item<6-> Calcul de l'erreur pour $\sqrt{10}$
    \item<7-> Algorithme    
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Méthode de Newton}

\begin{frame}

\begin{itemize}
  \item $f:[a,b] \to \Rr$ dérivable et d'un point $u_0 \in[a,b]$
 
\uncover<5->{  \item Tangente au graphe de $f$ en $(u_0,f(u_0))$}
 
\uncover<7->{  \item $(u_1,0)$ l'intersection de la tangente avec l'axe des abscisses }
  
\uncover<9->{  \item Si $u_1 \in[a,b]$ alors on recommence le processus }
\end{itemize}

\uncover<12->{
\mybox{$\displaystyle u_0 \in [a,b] \quad \text{ et } \quad u_{n+1} = u_n - \frac{f(u_n)}{f'(u_n)}$}
}

\uncover<2->{
\myfigure{1}{
\tikzinput{fig_zeros08-pres}
}
}

\end{frame}


\begin{frame}
\begin{minipage}{0.62\textwidth}
\mybox{$\displaystyle u_0 \in [a,b] \quad \text{ et } \quad u_{n+1} = u_n - \frac{f(u_n)}{f'(u_n)}$}  
\end{minipage}
\pause
\begin{minipage}{0.32\textwidth}
\myfigure{0.7}{
\tikzinput{fig_zeros09-pres}
}  
\end{minipage}
\pause\pause\pause
\vspace*{-3ex}
\begin{proof}
\begin{itemize}[<+->]
\pause

  \item La tangente au point d'abscisse $u_n$ a pour équation :
$y = f'(u_n)(x-u_n)+f(u_n)$
  \item Donc le point $(x,0)$ appartenant à la tangente 
(et à l'axe des abscisses)
vérifie $0=f'(u_n)(x-u_n)+f(u_n)$
  \item D'où $x=u_n - \frac{f(u_n)}{f'(u_n)}$ \qedhere
\end{itemize}

\end{proof}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Résultats pour $\sqrt{10}$}

\begin{frame}
\medskip
\begin{minipage}{0.47\textwidth}
\begin{itemize}
  \item Calcul de $\sqrt{a}$
  \item $f(x)=x^2-a$ 
  \item $f'(x)=2x$
  \item $u_0>0$ et $u_{n+1} = u_n - \frac{u_n^2-a}{2u_n}$
\end{itemize}  
\end{minipage}
\pause 
\begin{minipage}{0.49\textwidth}
\hspace*{-2em}
\myboxinline{$\displaystyle u_0>0 \quad \text{ et } 
\quad u_{n+1} = \frac12 \left(u_n+\frac{a}{u_n}\right)$}

\   
\end{minipage}
\medskip
\pause 
\begin{proposition}
\label{prop:heron}
Cette suite $(u_n)$ converge vers $\sqrt{a}$
\end{proposition}
\pause 
$$
\begin{array}{l}
  u_0 = 4     \\
\pause 
  u_1 = \frac12 \left(u_0+\frac{10}{u_0}\right) = \frac12\left(4+\frac{10}{4}\right) = \frac{13}{4} = 3,25 \\
\pause 
  u_2 = \frac12 \left(u_1+\frac{10}{u_1}\right) = \frac12\left(\tfrac{13}{4}+\frac{10}{\tfrac{13}{4}}\right) 
  = \frac{329}{104} = 3,1634\ldots \\
\pause 
  u_3 = \frac12 \left(u_2+\frac{10}{u_2}\right) = \frac{216\,401}{68\,432} = 3,16227788 \ldots \\
\pause 
  u_4 = 3,1622776601683\ldots  
\end{array}
$$

\end{frame}


\begin{frame}
\vspace*{-1ex}
\mybox{$\displaystyle u_0>0 \quad \text{ et } \quad u_{n+1} = \frac12 \left(u_n+\frac{a}{u_n}\right)$}
\vspace*{-2ex}
\begin{proof} \vspace*{-1ex}
\pause
\begin{enumerate}
  \item $u_n \ge \sqrt{a}$ pour $n\ge1$
 \vspace*{-2ex}   
  $$u_{n+1}^2-a = \frac14 \left(\frac{u_n^2 + a}{u_n}\right)^2 - a 
  = \frac{1}{4u_n^2}(u_n^4-2au_n^2+a^2)=\frac14 \frac{(u_n^2-a)^2}{u_n^2}$$
\vspace*{-1ex}  
  Donc $u_{n+1}^2 - a \ge 0$, ainsi pour tout $n\ge 0$, $u_{n+1} \ge \sqrt{a}$
  
\pause  
  \item $(u_n)_{n\ge1}$ est décroissante et converge
  \begin{itemize}
    \item $\frac{u_{n+1}}{u_n} = \frac12 \left(1+\frac{a}{u_n^2}\right)$
    \item $u_n^2 \ge a$ (donc $\frac{a}{u_n^2}\le 1$) alors $\frac{u_{n+1}}{u_n} \le 1$
    \item $(u_n)_{n\ge1}$ est décroissante et minorée par $0$ donc elle converge
  \end{itemize}

\pause 
  \item $(u_n)$ converge vers $\sqrt{a}$
  \begin{itemize}
    \item $u_n \to \ell$ et $u_{n+1} \to \ell$
    \item relation $u_{n+1} = \frac12 \left(u_n+\frac{a}{u_n}\right)$ implique  $\ell = \frac12 \left(\ell+\frac{a}{\ell}\right)$
    \item d'où $\ell^2=a$ et ainsi $\ell = \sqrt{a}$ \qedhere
  \end{itemize}\vspace*{-1ex}   
\end{enumerate}

\end{proof}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Résultats numériques pour $(1,10)^{1/12}$}

\begin{frame}

\begin{itemize}[<+->]\setlength{\itemsep}{6pt}
  \item Calcul de $(1,10)^{1/12}$
  \item On pose $f(x)=x^{12}-a$, $a=1,10$
  \item $f'(x)=12x^{11}$
  \item $u_0>0 \quad \text{ et } \quad u_{n+1}= u_n - \frac{u_n^{12}-a}{12u_n^{11}} = \frac1{12} \left(11u_n+\frac{a}{u_n^{11}}\right)$
  \item Résultats numériques pour $(1,10)^{1/12}$ en partant de $u_0=1$
  $$
\begin{array}{l}
  u_0 = 1     \\
  u_1 = 1,0083333333333333 \ldots \\
  u_2 = 1,0079748433368980\ldots \\
  u_3 = 1,0079741404315996 \ldots \\
  u_4 = 1,0079741404289038 \ldots \\
\end{array}
$$  
\end{itemize}


\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Calcul de l'erreur pour $\sqrt{10}$}

\begin{frame}
\begin{proposition}
\begin{enumerate}
  \item Soit $k$ tel que $u_1-\sqrt a\le k$ alors pour $n\ge 1$ :
  $$u_n - \sqrt{a} \le 2\sqrt{a} \left( \frac{k}{2\sqrt{a}} \right)^{2^{n-1}}$$

  \pause
  
  \item Pour $a=10$, $u_0=4$, on a $u_1=3,25$, $k = \frac14$ et 
  $$u_n - \sqrt{10} \le 8 \left(\frac{1}{24} \right)^{2^{n-1}}$$
%  Donc si $\ell \ge 1+\frac{\log\left(\frac{\ell-\log8}{\log24}\right)}{\log2}$ alors $u_n - \sqrt{10} \le 10^{-\ell}$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

  \pause

  \medskip
  
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
  $10^{-10}$ ($\sim 10$ décimales) &  $4$ itérations \\
  $10^{-100}$ ($\sim 100$ décimales) &  $8$ itérations \\ 
  $10^{-1000}$ ($\sim 1000$ décimales) &  $11$ itérations \\ 
\end{tabular}  
\end{center}


\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Algorithme}

\begin{frame}[fragile]
\begin{algo}[secante.py]
\begin{lstlisting}
def racine_carree(a,n):
    u=4                # N'importe qu'elle valeur > 0
    for i in range(n):
        u = 0.5*(u+a/u)
    return u

\end{lstlisting}  
\end{algo} 
\end{frame}


\begin{frame}

\centerline{Pour $n=11$, $u_{11}$ donne $1000$ décimales de $\sqrt{10}$}

\begin{center}
{\scriptsize
\qquad\qquad\qquad 3, \hfill\hfill\   \\
16227766016837933199889354443271853371955513932521 \ 68268575048527925944386392382213442481083793002951 \\
87347284152840055148548856030453880014690519596700 \ 15390334492165717925994065915015347411333948412408 \\
53169295770904715764610443692578790620378086099418 \ 28371711548406328552999118596824564203326961604691 \\
31433612894979189026652954361267617878135006138818 \ 62785804636831349524780311437693346719738195131856 \\
78403231241795402218308045872844614600253577579702 \ 82864402902440797789603454398916334922265261206779 \\
26516760310484366977937569261557205003698949094694 \ 21850007358348844643882731109289109042348054235653 \\
40390727401978654372593964172600130699000095578446 \ 31096267906944183361301813028945417033158077316263 \\
86395193793704654765220632063686587197822049312426 \ 05345411160935697982813245229700079888352375958532 \\
85792513629646865114976752171234595592380393756251 \ 25369855194955325099947038843990336466165470647234 \\
99979613234340302185705218783667634578951073298287 \ 51579452157716521396263244383990184845609357626020 \\
  }  
\end{center}


\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}

\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item \`A la calculette, calculer les trois premières étapes pour une approximation de 
  $\sqrt{3}$, sous forme de nombres rationnels.   Idem avec $\sqrt[3]{2}$. 
   
  \item Implémenter la méthode de Newton, étant données une fonction $f$ et sa dérivée $f'$.
  
  \item Calculer une approximation des solutions de l'équation $x^3+1=3x$.
  
  \item Soit $a>0$. Comment calculer $\frac{1}{a}$ par une méthode de Newton ?
  
  \item Calculer $n$ de sorte que $u_n-\sqrt{10} \le 10^{-\ell}$ (avec $u_0=4$, 
  $u_{n+1} =\frac{1}{2} \left(u_n+\frac{a}{u_n}\right)$, $a=10$).
  
\end{enumerate}
\end{miniexercice}

\end{frame}

\end{document}