
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={0,127,0}]{structure}

% Commande spécifique à ce chapitre

\newcommand{\Python}{\texttt{Python}}
\renewcommand{\evidence}[1]{{\color{blue}\textbf{#1}}}

\usepackage{textcomp}

\usepackage{listings}
\lstset{
  upquote=true,
  columns=flexible,
  keepspaces=true,
  basicstyle=\ttfamily,
  commentstyle=\color{gray},
  language=Python,
  showstringspaces=false,
  aboveskip=0em,  
  belowskip=0em,
  escapeinside=||
}

\lstset{
  literate={é}{{\'e}}1
           {è}{{\`e}}1
           {à}{{\`a}}1
}


\newcommand{\codeinline}[1]{\lstinline!#1!}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}


\title{{\bf Zéros des fonctions}}
\subtitle{La méthode de la sécante}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Principe de la sécante
    \item<4-> Résultats numériques pour $\sqrt{10}$
    \item<5-> Résultats numériques pour $(1,10)^{1/12}$
    \item<6-> Calcul de l'erreur
    \item<7-> Algorithme    
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Principe de la sécante}

\begin{frame}


\myfigure{1.5}{
\tikzinput{fig_zeros06-pres}
}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proposition}
 Soit $f : [a,b] \to \Rr$ une fonction continue, strictement croissante et convexe telle
 que $f(a) \le 0$, $f(b) > 0$.
 Alors la suite définie par
 \mybox{$a_0=a \qquad \text{ et } \qquad a_{n+1} = a_n - \frac{b-a_n}{f(b)-f(a_n)}f(a_n)$}
 est croissante et converge vers la solution $\ell$ de $(f(x)=0)$
\end{proposition}  
\end{frame}


\begin{frame}
L'hypothèse $f$ \defi{convexe} signifie exactement que 
pour tout $x,x'$ dans $[a,b]$ la sécante (ou corde) entre 
$(x,f(x))$ et $(x',f(x'))$ est au-dessus du graphe de $f$

\myfigure{1}{
\tikzinput{fig_zeros07}
}

\end{frame}


\begin{frame}
\begin{minipage}{0.62\textwidth}
\mybox{$a_0=a \quad \text{et} \quad a_{n+1} = a_n - \frac{b-a_n}{f(b)-f(a_n)}f(a_n)$}  
\end{minipage}
\pause
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\myfigure{0.7}{
\tikzinput{fig_zeros06-pres-bis}
}  
\end{minipage}
\vspace*{-3ex}
\pause
\begin{proof}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Construction de la suite}

  \pause
  
  \begin{itemize}
    \item L'équation de la droite passant par les deux points $(a,f(a))$ et $(b,f(b))$ est 
$$y=(x-a) \frac{f(b)-f(a)}{b-a} + f(a)$$

\pause

    \item Cette droite intersecte l'axe des abscisses en $(a',0)$ qui vérifie donc 
$0=(a'-a) \frac{f(b)-f(a)}{b-a} + f(a)$, donc $a'=a - \frac{b-a}{f(b)-f(a)}f(a)$ \qedhere
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{proof}
\end{frame} 

\begin{frame}
\begin{proof}
\begin{enumerate}  
  \setcounter{enumi}{1}
  \item \textbf{Croissance de $(a_n)$}
  
\pause  

 
  \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{4pt}
    \item Comme $f$ est convexe : $f(a_n)\le 0$ 
\pause     
    \item Formule de récurrence $a_{n+1} = a_n - \frac{b-a_n}{f(b)-f(a_n)}f(a_n)$
\pause 
    \item Ainsi $a_{n+1} \ge a_n$
  \end{itemize}
  
\pause
\bigskip

  \item \textbf{Convergence de $(a_n)$}
\pause    
  \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{4pt}
    \item La suite $(a_n)$ est croissante et majorée par $b$, donc elle converge
\pause    
    \item Notons $\ell<b$ sa limite
\pause    
    \item $a_n \to \ell$, $a_{n+1} \to \ell$, $f(a_n)\to f(\ell)$
\pause    
    \item L'égalité $a_{n+1} = a_n - \frac{b-a_n}{f(b)-f(a_n)}f(a_n)$ devient 
  $\ell = \ell - \frac{b-\ell}{f(b)-f(\ell)} f(\ell)$
\pause  
    \item Ce qui implique $f(\ell)=0$ \qedhere
  \end{itemize}
  
\end{enumerate}

\end{proof}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Résultats numériques pour $\sqrt{10}$}

\begin{frame}
\begin{itemize}
  \item Approximation de $\sqrt{10}$

\pause

  \item $f$ définie par $f(x)=x^2 - 10$, $f$ continue, strictement croissante et convexe sur $[0,+\infty[$

\pause

  \item Intervalle $[3,4]$ : $f(3) \le 0$ et $f(4) \ge 0$, donc $\sqrt{10} \in [3,4]$
\end{itemize}

\pause

$$
\begin{array}{l|l}
  a_0 = 3                          & \epsilon_0 \le 0,1666\ldots \\
  a_1 = 3,14285714285\ldots    & \epsilon_1 \le 0,02040\ldots \\
  a_2 = 3,16000000000\ldots    & \epsilon_2 \le 0,00239\ldots \\
  a_3 = 3,16201117318\ldots   & \epsilon_3 \le 0,00028\ldots \\
  a_4 = 3,16224648985\ldots   & \epsilon_4 \le 3,28\ldots \cdot 10^{-5} \\
  a_5 = 3,16227401437\ldots    & \epsilon_5 \le 3,84\ldots \cdot 10^{-6}\\
  a_6 = 3,16227723374\ldots    & \epsilon_6 \le 4,49\ldots \cdot 10^{-7} \\
  a_7 = 3,16227761029\ldots   & \epsilon_7 \le 5,25\ldots \cdot 10^{-8} \\
  a_8 = 3,16227765433\ldots   & \epsilon_8 \le 6,14\ldots \cdot 10^{-9} \\
\end{array}
$$
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Résultats numériques pour $(1,10)^{1/12}$}


 
\begin{frame}
Approximation de $(1,10)^{1/12}$ avec $f(x) = x^{12} - 1,10$, $a=1$ et $b=1,1$

\bigskip

$$
\begin{array}{l|l}
  a_0 = 1                          & \epsilon_0 \le 0,0083\ldots \\
  a_1 = 1,00467633\ldots   & \epsilon_1 \le 0,0035\ldots \\
  a_2 = 1,00661950\ldots   & \epsilon_2 \le 0,0014\ldots \\
  a_3 = 1,00741927\ldots   & \epsilon_3 \le 0,00060\ldots \\
  a_4 = 1,00774712\ldots    & \epsilon_4 \le 0,00024\ldots \\
  a_5 = 1,00788130\ldots    & \epsilon_5 \le 0,00010\ldots\\
  a_6 = 1,00793618\ldots   & \epsilon_6 \le 4,14\ldots \cdot 10^{-5} \\
  a_7 = 1,00795862\ldots   & \epsilon_7 \le 1,69\ldots \cdot 10^{-5} \\
  a_8 = 1,00796779\ldots   & \epsilon_8 \le 6,92\ldots \cdot 10^{-6} \\
\end{array}
$$
\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Calcul de l'erreur}

\begin{frame}

\begin{proposition}
 Soit $f : I \to \Rr$ une fonction dérivable et $\ell$ tel que $f(\ell)=0$.
 S'il existe une constante $m>0$ telle que pour tout $x\in I$, $|f'(x)| \ge m$ alors
 $$|x-\ell| \le \frac{|f(x)|}{m} \qquad \text{ pour tout } x \in I$$
\end{proposition}

\pause

\begin{proof}
  Par l'inégalité des accroissement finis entre $x$ et $\ell$ :
  $$|f(x)-f(\ell)| \ge m |x-\ell|$$
  mais $f(\ell)=0$, d'où la majoration
\end{proof}



\end{frame}


\begin{frame}
\begin{exemple}[Erreur pour $\sqrt{10}$]
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{4pt}
  \item Soit $f(x)=x^2-10$ et l'intervalle $I=[3,4]$
\pause
  \item Alors $f'(x)=2x$ donc $|f'(x)| \ge 6$ sur $I$
\pause  
  \item On pose donc $m=6$, $\ell=\sqrt{10}$, $x=a_n$
\pause  
  \item Estimation de l'erreur $\epsilon_n = |\ell-a_n| \le \frac{|f(a_n)|}{m} = \frac{|a_n^2 - 10|}{6}$
\pause  
  \item Exemple : $a_2 = 3,16... \le 3,17$ donc $\sqrt{10}-a_2 \le \frac{|3,17^2-10|}{6} = 0,489$
\pause  
  \item Exemple : $a_8=3,1622776543347473\ldots$ donc \\ \hfill $\sqrt{10}-a_8 \le \frac{|a_8^2-10|}{6} = 6,14\ldots \cdot 10^{-9}$
\end{itemize}

\end{exemple}

\medskip
\pause

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
  $10^{-10}$ ($\sim 10$ décimales) &  $10$ itérations \\
  $10^{-100}$ ($\sim 100$ décimales) &  $107$ itérations \\ 
  $10^{-1000}$ ($\sim 1000$ décimales) &  $1073$ itérations \\ 
\end{tabular}  
\end{center}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Algorithme}

\begin{frame}[fragile]

\begin{algo}[secante.py]
\begin{lstlisting}
def secante(a,b,n):  
    for i in range(n):
        a = a-f(a)*(b-a)/(f(b)-f(a))
    return a
\end{lstlisting}  
\end{algo}   
    
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}

\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item \`A la main, calculer un encadrement à $0,1$ près de $\sqrt{3}$.
  Idem avec $\sqrt[3]{2}$. 
  
  \item Calculer une approximation des solutions de l'équation $x^3+1=3x$.
  
  \item Calculer une approximation de la solution de l'équation $(\cos x = 0)$ sur $[0,\pi]$.   
  Idem avec $(\cos x = 2\sin x)$.
  
  \item \'Etudier l'équation $(\exp(-x) = - \ln(x))$. Donner une approximation de la (ou des) 
  solution(s) et une majoration de l'erreur correspondante.
\end{enumerate}
\end{miniexercice}

\end{frame}

\end{document}