
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={102,102,0}]{structure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}




\title{{\bf Nombres complexes}}
\subtitle{Argument et trigonométrie}


\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Argument
    \item<4-> Notation exponentielle
    \item<5-> Racine $n$-ième
    \item<6-> Trigonométrie
  \end{itemize}
\end{minipage}
}
\vspace*{1cm}
\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Argument d'un nombre complexe}

\begin{frame}

Soit $z \in \Cc^*$. Un \defi{argument} de $z$ est un nombre $\theta\in\mathbb{R}$ tel que 
\mybox{$z=|z|(\cos \theta + \ii \sin \theta)$}

\pause

\vspace*{-2ex}
{
\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
On le note $\theta = \arg(z)$
\end{minipage}
\hfill
\pause
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\myfigure{0.9}{
\tikzinput{fig_complexes11}
}
\end{minipage}
\hfill\hfill
}
\pause
\begin{remarque}

\centerline{$\theta' = \theta \pmod {2\pi} \quad  \Longleftrightarrow \quad  \exists k \in
     \Zz \ \  \theta' = \theta + 2 k \pi$ }

\pause
\medskip

L'argument est déterminé modulo $2\pi$





\pause
\medskip

On peut obtenir l'unicité en imposant par exemple $\theta\in]-\pi,+\pi]$
\end{remarque}

\end{frame}



\begin{frame}

  \begin{itemize}
    \item $\arg \left( z \times z' \right) = \arg (z) + \arg \left(
    z' \right) \pmod {2\pi}$
   \end{itemize}

\pause

\begin{proof}
  \begin{eqnarray*}
    z \times z' & = & \left| z \right|  \left( \cos \theta + \ii  \sin \theta \right) 
    \left| z' \right|  \left( \cos \theta' + \ii  \sin \theta' \right)\\
\pause
    & = & \left| zz' \right|  \left( \cos \theta \cos \theta' - \sin \theta
    \sin \theta' + \ii  \left( \cos \theta \sin \theta' + \sin \theta \cos
    \theta' \right) \right)\\
\pause
    & = & \left| zz' \right|  \left( \cos \left( \theta + \theta' \right) + \ii 
    \sin \left( \theta + \theta' \right) \right)
  \end{eqnarray*}
\end{proof}

     \begin{itemize}
\pause
    \item $\arg \left( z^n \right) = n \arg (z) \pmod {2\pi}$

\pause    
    \item $\arg \left( 1 / z \right) = - \arg (z) \pmod {2\pi}$

\pause    
    \item $\arg (\overline{z}) = - \arg z \pmod{2 \pi}$
  \end{itemize}



\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Notation exponentielle}

\begin{frame}

\defi{Formule de Moivre} 
\mybox{$
  \left( \cos \theta + \ii \sin \theta \right)^n = \cos \left( n \theta \right)
  + \ii  \sin \left( n \theta \right)$}

\pause
\uncover<2->{
\begin{proof}
Par récurrence sur $n$
\begin{itemize}
\item La formule est vraie pour $n=0$
\pause
\item Hérédité
$$
  \begin{array}{rcl}
    \left( \cos \theta + \ii  \sin \theta \right)^n & = & ( \cos \theta + \ii \sin \theta)^{n-1}
 \times \left( \cos \theta + \ii  \sin \theta \right)
    \\
\pause
  & = & \left( \cos \left(
    \left( n - 1 \right) \theta \right) + \ii  \sin \left( \left( n - 1 \right)
    \theta \right) \right) \times \left( \cos \theta + \ii  \sin \theta \right)
    \\
\pause
    & = & \left( \cos \left( \left( n - 1 \right) \theta \right) \cos \theta
    - \sin \left( \left( n - 1 \right) \theta \right) \sin \theta \right) 
    \\
    && + \ii 
    \left( \cos \left( \left( n - 1 \right) \theta \right) \sin \theta + \sin
    \left( \left( n - 1 \right) \theta \right) \cos \theta \right)
    \\
\pause
    & = & \cos n \theta + \ii  \sin n \theta
  \end{array}$$
\pause
  \vspace*{-3ex}
  \item Conclusion : la formule est vraie pour tout $n$
\end{itemize}
\end{proof}
}


\end{frame}


\begin{frame}
\medskip

\defi{Notation exponentielle :} 
\myboxinline{$e^{\ii  \theta} = \cos \theta + \ii  \sin \theta$}\\
\bigskip
\pause
Tout nombre complexe $z$ s'écrit 
\myboxinline{$z = \rho e^{\ii  \theta}$} \\
avec $\rho = \left| z \right|$ le module et $\theta = \arg (z)$ un argument

\pause

\bigskip
{\small
Si\quad  $z = \rho e^{\ii  \theta}$ \quad et \quad $z' = \rho' e^{\ii  \theta'}$ \quad  alors
\begin{itemize}
\item $zz' = \rho \rho' e^{\ii  \theta} e^{\ii  \theta'} = \rho \rho' e^{\ii  (\theta + \theta')}$
\pause
\item Formule de Moivre : $\left(e^{\ii\theta}\right)^n = e^{\ii n \theta}$
\pause
\item $z^n = \left( \rho e^{\ii  \theta} \right)^n = \rho^n  \left( e^{\ii  \theta}
     \right)^n = \rho^n e^{\ii n \theta}$

\pause
\item $\frac 1  z = \frac{1}{\rho e^{\ii  \theta}} 
= \frac{1}{\rho} e^{- \ii \theta}$
\pause
\item $\overline{z} = \rho e^{-\ii \theta}$
\end{itemize}
}

\pause
\mybox{
$\rho e^{\ii \theta} = \rho' e^{\ii \theta'}$ (avec $\rho, \rho' > 0$) \ 
$\Longleftrightarrow\ \left\{ \begin{array}{l}\rho = \rho'\\\theta = \theta' \pmod{2\pi}\end{array}\right.$
}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Racines $n$-i\`eme}

\begin{frame}

Pour $z \in \Cc$ et $n \in \Nn$, une \defi{racine $n$-ième} est
un $\omega \in \Cc$ tel que
\mybox{$\omega^n = z$}

\pause

Les racines $n$-ièmes $\omega_0, \omega_1, \ldots, \omega_{n - 1}$ 
de $z=\rho e^{\ii  \theta}$ sont les $n$ complexes :
\mybox{$\omega_k = \rho^{\frac 1 n} \, e^{\frac{\ii\theta \, + \, 2\ii k \pi}{n}}  \qquad k = 0,1,
     \ldots, n - 1$}
     \vspace{-0.5em}

\pause


\begin{proof}
Cherchons $\omega=re^{\ii t}$ tel que $z=\omega^n$ \hspace{3ex}
\pause
$\Longleftrightarrow\quad \rho e^{\ii \theta}  = \left(re^{\ii t}\right)^n 
= r^n e^{\ii nt}$\\
\pause
$\quad\Longleftrightarrow\ 
\left\{\begin{array}{l}
\only<5>{\left|\rho e^{\ii \theta} \right| =  \left|r^n e^{\ii nt}\right|}
\only<6->{\rho = r^n}\\
\only<5,6>{\arg(\rho e^{\ii \theta}) = \arg(r^n e^{\ii nt}) \pmod {2\pi} }
\only<7->{nt = \theta \pmod {2\pi}} 
\uncover<8->{ \ \textrm{ c-à-d } \  nt = \theta + 2k\pi \textrm{ (pour $k\in\Zz$)} }
\end{array}\right.$
\pause
\pause
\pause
 \pause

$\quad\Longleftrightarrow\ 
\left\{\begin{array}{l}
r = \rho^{1/n}\\
\pause
t = \frac{\theta}{n} + \frac{2k\pi}{n}
\end{array}\right.$

\pause

Les solutions sont les $\omega_k = \rho^{1/n} e^{\frac{\ii\theta + 2\ii k\pi}{n}}$, $k\in\Zz$ 

\pause

Mais $\omega_n=\omega_0$, $\omega_{n+1}=\omega_1$, \ldots\\
Ainsi les $n$ solutions sont $\omega_0,\omega_1,\ldots,\omega_{n-1}$

\end{proof}

\end{frame}


\begin{frame}

$z=1=e^{\ii 0}$ et $n=3$

Les racines $3$-ième de l'unité sont $\{1,e^{2\ii \pi/3},e^{4\ii \pi/3}\}$

\medskip


\begin{minipage}{.4\textwidth}
  \myfigure{0.6}{
\tikzinput{fig_complexes14}
} 
\end{minipage} \pause\hspace*{1cm}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\myfigure{0.6}{
\tikzinput{fig_complexes15}
} 
\end{minipage}

\medskip

$z=-1=e^{\ii \pi}$ et $n=3$

Racines $3$-ième de $-1$ : $\{ e^{\frac{\ii\pi}{3}}, e^{\frac{\ii\pi+2\ii \pi}{3}}, e^{\frac{\ii\pi+4\ii \pi}{3}}\}
=\{ e^{\frac{\ii\pi}{3}}, -1, e^{-\frac{\ii\pi}{3}} \}$

 
\end{frame}


\begin{frame}
$z=1 \text{ et } n=5$

Les racines $5$-ième de l'unité sont 
$\displaystyle \left\{ 1,e^{\frac{2\ii\pi}{5}}, e^{\frac{4\ii\pi}{5}}, e^{\frac{6\ii\pi}{5}},e^{\frac{8\ii\pi}{5}}\right\}$

\myfigure{1}{
\tikzinput{fig_complexes12}
} 

\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Applications \`a la trigonom\'etrie}

\begin{frame}

Partant de la définition de la notation exponentielle, 
$$e^{\ii  \theta} = \cos \theta + \ii  \sin \theta$$
\pause
on a donc aussi
$$e^{-\ii  \theta} = \cos \theta - \ii  \sin \theta$$

\bigskip

\pause

On obtient les \defi{formules d'Euler}, pour $\theta \in \Rr$ :

\mybox{$ \cos \theta = \dfrac{e^{\ii  \theta} + e^{- \ii  \theta}}{2} \quad , \quad 
   \sin \theta = \dfrac{e^{\ii  \theta} - e^{- \ii  \theta}}{2 \ii }$}



\end{frame}


\begin{frame}

\defi{Développement}\\
Exprimer $\sin n \theta$ ou $\cos n \theta$ en
fonction des puissances de $\cos \theta$ et $\sin \theta$

\pause

\begin{exemple}
\vspace{-1em}
\begin{eqnarray*}
  \cos 3 \theta + \ii  \sin 3 \theta & = & \left( \cos \theta + \ii  \sin \theta
  \right)^3\\
\pause
  & = & \cos^3 \theta + 3 \ii  \cos^2 \theta \sin \theta - 3 \cos \theta \sin^2
  \theta - \ii  \sin^3 \theta\\
\pause
  & = & \left( \cos^3 \theta - 3 \cos \theta \sin^2 \theta \right) + \ii  \left(
  3 \cos^2 \theta \sin \theta - \sin^3 \theta \right)
\end{eqnarray*}
\pause
D'où :
\[ \cos 3 \theta = \cos^3 \theta - 3 \cos \theta \sin^2 \theta \quad \text{ et } \quad 
   \sin 3 \theta = 3 \cos^2 \theta \sin \theta - \sin^3 \theta  \]
\end{exemple}

\end{frame}


\begin{frame}

\defi{Linéarisation}\\
Exprimer $\cos^n \theta$ ou $\sin^n \theta$ en fonction des $\cos k \theta$ 
et $\sin k\theta$

\pause

\begin{exemple}
\vspace{-1em}
\begin{eqnarray*}
  \sin^3 \theta 
\pause & = & \left( \frac{e^{\ii  \theta} - e^{- \ii  \theta}}{2 \ii }
  \right)^3\\
\pause
 & = & \frac{1}{- 8 \ii }  \left( (e^{\ii  \theta})^3 - 3 (e^{\ii  \theta})^2e^{- \ii  \theta} 
+ 3 e^{\ii  \theta}(e^{-\ii  \theta})^2 - (e^{- \ii  \theta})^3 \right)\\
\pause
 & = & \frac{1}{- 8 \ii }  \left( e^{3 \ii  \theta} - 3 e^{\ii  \theta} + 3 e^{-
  \ii  \theta} - e^{- 3 \ii  \theta} \right)\\
\pause
  & = & - \frac{1}{4} \left( \frac{e^{3 \ii  \theta} -  e^{-3 \ii \theta}}{2 \ii } - 3
  \frac{e^{\ii  \theta} - e^{-\ii  \theta}}{2 \ii } \right)\\
\pause
  & = & - \frac{\sin 3 \theta}{4}
  + \frac{3 \sin \theta}{4}
\end{eqnarray*}
\end{exemple}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}
\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Mettre les nombres suivants sont la forme module-argument (avec la notation exponentielle) :
$1$, $\ii$, $-1$, $-\ii$, $3\ii$, $1+\ii$, $\sqrt{3}-\ii$, $\overline{\sqrt{3}-\ii}$, $\frac{1}{\sqrt{3}-\ii}$, $(\sqrt{3}-\ii)^{20xx}$
où $20xx$ est l'année en cours.
  \item Calculer les racines $5$-ième de $\ii$. 
  \item Calculer les racines carrées de $\frac{\sqrt{3}}{2}+\frac{\ii}{2}$ de deux façons différentes.
En déduire les valeurs de $\cos \frac{\pi}{12}$ et $\sin \frac{\pi}{12}$.
  \item Donner sans calcul la valeur de $\omega_0 + \omega_1 + \cdots + \omega_{n-1}$, 
où les $\omega_i$ sont les racines $n$-ième de $1$.
  \item Développer $\cos (4\theta)$ ; linéariser $\cos^4 \theta$ ; calculer une primitive de $\theta\mapsto\cos^4 \theta$.
\end{enumerate}
\end{miniexercice}
\end{frame}



\end{document}