
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={102,102,0}]{structure}

% Commande spécifique à ce chapitre

\newcommand*{\longhookrightarrow}{\ensuremath{\lhook\joinrel%
\relbar\joinrel\relbar\joinrel\relbar\joinrel\relbar%
\joinrel\relbar\joinrel\rightarrow}}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{document}



\title{{\bf Nombres complexes}}
\subtitle{Définitions et opérations}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Définition 
    \item<4-> Partie réelle, partie imaginaire
    \item<5-> Calculs
    \item<6-> Conjugué, module
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Introduction}

\begin{frame}

$$\Nn \stackrel{x+5=2}{\longhookrightarrow}  \Zz \pause 
\stackrel{2x=-3}\longhookrightarrow \Qq \pause 
\stackrel{x^2=\frac12}\longhookrightarrow \Rr \pause 
\stackrel{x^2=-\sqrt2}\longhookrightarrow \pause 
\Cc$$

\pause


\begin{theoreme}[(d'Alembert-Gauss)]
L'équation 
$$a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots + a_2 x^2 + a_1x+a_0=0$$
avec $a_i \in \Cc$ (ou $a_i \in \Rr$)
a ses solutions $x_1,x_2,\ldots,x_n$ dans $\Cc$
\end{theoreme}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Définition}

\begin{frame}
  Un \defi{nombre complexe} est un couple $(a, b) \in \Rr^2$
  noté $a + \ii b$ 

\pause

avec la convention 
\mybox{$\ii ^2 = - 1$}

\pause

\myfigure{0.8}{
\tikzinput{fig_complexes03}
\qquad \uncover<5->{\tikzinput{fig_complexes05}}
}

% On note $\Cc$ l'ensemble des nombres complexes. Si $b = 0$, alors $z = a$
%   est dit \defi{réel} et on considère $\Rr$ comme un sous-ensemble de
%   $\Cc$.

\pause

\qquad $z = a + \ii b$ \qquad $z' = a' + \ii b'$ 
\begin{itemize}
  \item \evidence{addition} \quad  $(a + \ii b) + (a' + \ii b') = 
(a + a') + \ii  (b + b')$ 
\pause \pause
  \item \evidence{multiplication} \  $(a + \ii b) \times (a' + \ii b')
  = (aa' - bb') + \ii  (ab' + ba')$
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Partie réelle et partie imaginaire}

\begin{frame}

\hspace{2em}
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
$z = a + \ii b \in \Cc$ \\[0.5em]
$\Re(z) = a$ est la \defi{partie réelle}  \\[0.5em]
$\Im(z) = b$ est la \defi{partie imaginaire}
\end{minipage}%
\pause
\hspace{-1em}
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
\myfigure{0.9}{
\tikzinput{fig_complexes04} 
}
\end{minipage}
% Par identification de $\Cc$ \`a $\Rr^2$,
% l'écriture $z = \Re(z) + \ii  \Im(z)$
% est unique :
\pause
$$ z = z'\quad \Longleftrightarrow \quad \left\{ \begin{array}{l}
     \Re (z) = \Re (z')\\
     \text{ et }\\
     \Im (z) = \Im (z')
   \end{array} \right. $$

% En particulier un nombre complexe est réel si et seulement si sa partie imaginaire
% s'annule. Un nombre complexe est nul si et et seulement 
% si sa partie réelle et sa partie imaginaire s'annule.

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Calculs}

\begin{frame}
% Quelques définitions et calculs sur les nombres complexes.
\begin{itemize}
  \item L'\defi{opposé} de $z = a + \ii b$ est $- z = (- a) + \ii (-b) = - a - \ii b$
  
  \item La \defi{multiplication par un scalaire} $\lambda \in \Rr$ : $\lambda \times 
  z = (\lambda a) + \ii(\lambda b)$
\end{itemize}

\bigskip

\myfigure{0.9}{
\tikzinput{fig_complexes06} 
}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}

\vspace*{1cm}

 \begin{itemize} 
  \item L'\defi{inverse} : si $z \neq 0$, il existe un unique $z' \in \Cc$ tel
  que $z \times z' = 1$
\pause
\[ z' = \frac{1}{z} = \frac{a - \ii b}{a^2 + b^2}  \]

\pause
%\only<7>
{
  \item % La division : 
$\dfrac{z}{z'}=z \times \dfrac{1}{z'}$\\[1em]
     
\pause

  \item  si \quad  $zz' = 0$ \quad  alors \quad  $z = 0$ ou $z' = 0$ \qquad  (\defi{intégrité})\\[1em]

\pause
  
  \item % Puissances : 
$z{\,}^n = z \times \cdots \times z$ \quad ; \quad  $z{\,}^0 = 1$ \quad ; \quad $z{\,}^{- n} = \big( \frac 1 z \big)^n$
}

\end{itemize}

\pause
\bigskip
\bigskip

\begin{remarque}
  Ne \alert{jamais} écrire $z \geqslant 0$ ou $z \leqslant z'$
\end{remarque}

% \pause
% \uncover<2-6>{
% 
% \begin{proof}
% $z=a+\ii b$, on cherche $z'=a'+\ii b'$ tel que $z \times z'=1$\\[0.5em]
% \pause
% Soit donc \`a r\'esoudre $(a+ \ii b)(a'+\ii b') =1$ :
% % En développant et identifiant les parties réelles et imaginaires alors
% \[ \left\{ \begin{array}{cc}
%        aa' - bb' = 1 & \uncover<3,4->{\color{blue}\times a}
%        \\
%        ab' + ba' = 0 & \uncover<3,4->{\color{blue}\times b}  
%      \end{array} \right. 
% \uncover<4->{
% \quad \text{implique}  \quad \left\{ \begin{array}{cc}
%        a^2 a' - ab b' = a 
%        \\
% 		ab b' + b^2 a' = 0
%      \end{array} \right.
% }     
% \]
% \pause
% \pause
% \pause
% 
% %   en écrivant $a L_1 + b L_2$ (on multiplie la ligne ($L_1$) par $a$, 
% % la ligne ($L_2$) par $b$ et on additionne)
% %  et $- bL_1 + aL_2$ on obtient
%   \[\text{ d'où }\quad \left\{ \begin{aligned}
%        &a'  \left( a^2 + b^2 \right) = a\\
%        &b'  \left( a^2 + b^2 \right) = - b
%      \end{aligned} \right. \quad \text{ donc }\quad \left\{ \begin{aligned}
%        &a' = \frac{a}{a^2 + b^2}\\
%        &b' = - \frac{b}{a^2 + b^2}
%      \end{aligned} \right. \]
% \vspace{0.5em}
% 
% \pause
% 
% L'inverse de $z$ est donc
% \[ z' = \frac{1}{z} = \frac{a}{a^2 + b^2} + \ii  \frac{- b}{a^2 + b^2} =
%      \frac{a - \ii b}{a^2 + b^2}  \]
% \end{proof}
% }

\vspace{4cm}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}

\begin{proposition}
\label{prop:somme}
 Pour tout $z \in \Cc$ différent de $1$\!:\!\!\!\!
\myboxinline{$1 + z + z^2 + \cdots + z^n = \dfrac{1 - z^{n + 1}}{1 - z}$}
\end{proposition}
\pause
$$\text{Ou encore} \qquad \displaystyle \sum_{k=0}^n z^k = \dfrac{1 - z^{n + 1}}{1 - z}$$

\pause

\vspace{\stretch{1}}

\begin{proof}
\normalsize
$\begin{array}{rl}
(1 + z + z^2 + \cdots + z^n) \times (1 - z) 
  \pause
  &= 1 + z + z^2 + \cdots + z^n \\
  &\hphantom{= 1 } -z -z^2 - \cdots - z^n - z^{n+1} \\
  \pause
  &= 1 - z^{n + 1}  \\
\end{array}$
%\vspace*{-1em}
\end{proof}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conjugué, module}

\begin{frame}
   Le \defi{conjugué} de $z = a + \ii b$ est \myboxinline{$\overline{z} = a - \ii b$}\\[0.5em]
%, autrement dit   $\Re(\overline{z}) = \Re(z)$ et   $\Im(\overline{z}) = - \Im (z)$



  \uncover<2->{Le \defi{module} de $z = a + \ii b$ est \myboxinline{$|z| = \sqrt{a^2 + b^2} = \sqrt{z\overline z}$}\\[0.5em]}
 
  \uncover<3-4>{\centerline{$z \times \overline z = (a+\ii b)(a-\ii b) = a^2+b^2$} }

\uncover<1-4>{
\myfigure{1}{
\uncover<1->{\tikzinput{fig_complexes07} \hspace{2em} }
\uncover<4->{\tikzinput{fig_complexes08}}
}
}
\pause
\pause
\pause
\pause 

\vspace{-11em}

\begin{itemize}
  \item $\overline{z + z'} = \overline{z} + \overline{z'}$,\quad $\overline{\overline{z}} =
  z$,\quad $\overline{zz'} = \overline{z}  \overline{z'}$
  
  \item $z = \overline{z} \Longleftrightarrow z \in \Rr$
  
  \item $\left| z \right|^2 = z \times \overline{z}$,\quad $\left| \overline{z} \right| =
  \left| z \right|$, \quad $\left| zz' \right| = \left| z \right|  \left| z'
  \right|$
  
  \item $\left| z \right| = 0 \Longleftrightarrow z = 0$
  
  \item Inégalité triangulaire  $\left| z + z' \right| \leqslant \left| z
  \right| + \left| z' \right|$
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}


\begin{exemple}
  Dans un parallélogramme, la somme des carrés des diagonales égale la
  somme des carrés des c\^otés
\end{exemple}


\pause

\vspace{1em}

\myfigure{1}{
\tikzinput{fig_complexes10}
}
$$D^2+d^2 = 2\ell^2+2L^2$$
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}


\begin{proof}

\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\myfigure{0.8}{
\tikzinput{fig_complexes09}
}
\end{minipage}%
%
\begin{minipage}{0.7\linewidth}
Sommets : $0$, $z$, $z'$, $z+z'$\\
Longueur des c\^ot\'es : $|z|$, $|z'|$\\
\uncover<2->{%
Celle des diagonales : $|z+z'|$, $|z-z'|$
}
\end{minipage}
\pause\pause
\vspace{-2em}
\begin{center}
\uncover<3->{
\[  \begin{aligned}
  \qquad  \alert{D^2 + d^2} & = \left| z + z' \right|^2 + \left| z - z' \right|^2  \\
   \pause
   & =  \left( z + z'     \right)  \overline{\left( z + z' \right)} + \left( z - z' \right) 
    \overline{\left( z - z' \right)} \\
    \pause
    & =  z \overline{z} + z \overline{z'} + z'  \overline{z} + z'  \overline{z'} + z
    \overline{z} - z \overline{z'} - z'  \overline{z} + z'  \overline{z'}\\
    \pause
    & =  2 z \overline{z} + 2 z'  \overline{z'} \pause = 2 \left| z \right|^2 + 2 \left|    z' \right|^2 \\
    \pause
    & =  \alert<4->{2\ell^2+2L^2}
  \end{aligned}
\]
\vspace{-2em}
}
\end{center}

\end{proof}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Mini-exercices}

\begin{frame}
\begin{miniexercice}
 \begin{enumerate}
  \setlength{\itemsep}{1em}
  \vspace{1em}
  \item Calculer $1 - 2\ii + \frac{\ii}{1 - 2\ii}$.
  \item \'Ecrire sous la forme $a+\ii b$ les nombres complexes $(1+\ii)^2$,
$(1+\ii)^3$, $(1+\ii)^4$, $(1+\ii)^8$. 
  \item En déduire $1+(1+\ii)+(1+\ii)^2+\cdots +(1+\ii)^7$.
  \item Soit $z\in \Cc$ tel que $|1+ \ii z| = |1-\ii z|$, montrer que $z \in \Rr$. 
  \item Montrer que si $|\Re z| \le |\Re z'|$ et $|\Im z| \le |\Im z'|$ alors
$|z| \le |z'|$, mais que la réciproque est fausse.
  \item Montrer que $1 / \overline{z} = z/\left| z \right|^2$ (pour $z\neq 0$).
\end{enumerate}
\end{miniexercice}
\end{frame}



\end{document}