

\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={102,102,0}]{structure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}




\title{{\bf Nombres complexes}}
\subtitle{Racines carr\'ees, \'equations du second degr\'e}


\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Racines carrées 
    \item<4-> Équation du second degré
  \end{itemize}
\end{minipage}
}
\vspace*{1cm}
\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Racines carr\'ees}

\begin{frame}

Une \defi{racine carr\'ee} de $z\in \Cc$ est un nombre complexe $\omega$ tel que
\mybox{$\omega^2=z$}

\pause

Un complexe $z$ admet deux racines carrées : $\omega$ et $-\omega$

\pause
\bigskip
\begin{exemple}
\begin{itemize}
\item Les racines carrées d'un réel positif $x$ sont : $\sqrt{x}$ et $-\sqrt{x}$
\pause
\item Les racines carrées de $-1$ sont : $\ii$ et $-\ii$
\pause
\item Les racines carrées de $\ii$ sont : $\frac{\sqrt{2}}{2}(1+\ii)$ et $-\frac{\sqrt{2}}{2}(1+\ii)$
\end{itemize}
\end{exemple}


\end{frame}


\begin{frame}

\begin{center}
Calcul des racines carrées de $z=a + \ii b$ : \hspace{2ex}
{\color{blue}$\omega= x + \ii y$} et {\color{blue}$-\omega$}
\end{center}

\pause
\begin{proof}
\[
\begin{aligned}
&  \uncover<5->{\left\{ \begin{array}{l}}
  \ \omega^2 \ = \ z \\
   \uncover<5->{\left| \omega \right|^2 = \left| z \right| }
   \uncover<5->{\end{array} \right.}
\pause
\quad\Leftrightarrow\quad
   \uncover<6->{\left\{ \begin{array}{l}}
   \left( x + \ii y \right)^2 = a + \ii b\\
   \uncover<6->{ \left| \omega \right|^2 = \left| z \right| }
   \uncover<6->{\end{array} \right.}
\pause
\quad\Leftrightarrow\qquad
  \left\{ \begin{array}{l}
     {\hspace{-3.5em}\color{blue}(Re)} \hspace{1.5em} x^2 - y^2 = a\\
     {\hspace{-3.5em}\color{blue}(Im)} \hspace{1.5em} 2 xy = b\\
   \uncover<6->{ x^2+y^2 = \sqrt{a^2+b^2}}
  \end{array} \right.\\
\pause\pause\pause
& \quad\Leftrightarrow\quad
  \left\{ \begin{array}{l}
     2 x^2 = \sqrt{a^2 + b^2} + a\\
     2 y^2 = \sqrt{a^2 + b^2} - a\\
     2 xy = b
  \end{array} \right.
\pause
\quad\Leftrightarrow\quad
  \left\{ \begin{array}{l}
     x = \pm \frac{1}{\sqrt{2}}  \sqrt{\sqrt{a^2 + b^2} + a}\\
     y = \pm \frac{1}{\sqrt{2}}  \sqrt{\sqrt{a^2 + b^2} - a}\\
     \alert<9->{2 xy = b}
  \end{array} \right.
\end{aligned}
\]

\pause\pause

Si {\color{red}$b \geqslant 0$}, $x$ et $y$ sont \alert<9->{de
m\^eme signe ou nuls} donc
\[ \omega = x+\ii y =\pm \frac{1}{\sqrt{2}}  \left( \sqrt{\sqrt{a^2 + b^2} + a} 
{\color{red}\,+\,} \ii \sqrt{\sqrt{a^2 + b^2} - a} \right) \]

\pause

et si {\color{red}$b \leqslant 0$}
\[ \omega = \pm \frac{1}{\sqrt{2}}  \left( \sqrt{\sqrt{a^2 + b^2} + a} 
{\color{red}\,-\,} \ii \sqrt{\sqrt{a^2 + b^2} - a} \right) \]
\end{proof}


\end{frame}


\begin{frame}

\begin{exemple}
Les racines carrées de $\ii$ 
\uncover<8->{sont $\frac{\sqrt{2}}{2}(1+\ii)$ et $-\frac{\sqrt{2}}{2}(1+\ii)$}
\end{exemple}

\pause
\begin{proof}
\[
\begin{aligned}
&  \uncover<4->{\left\{ \begin{array}{l}}
  \ \omega^2 \ = \ \ii \\
   \uncover<4->{\left| \omega \right|^2 = \left| \ii \right| }
   \uncover<4->{\end{array} \right.}
\pause
\quad\Leftrightarrow\quad
   \uncover<4->{\left\{ \begin{array}{l}}
   \left( x + \ii y \right)^2 = \ii \\
   \uncover<4->{ \left| \omega \right|^2 = 1 }
   \uncover<4->{\end{array} \right.}
\quad\Leftrightarrow\qquad
  \left\{ \begin{array}{l}
     {\hspace{-3.5em}\color{blue}(Re)} \hspace{1.5em} x^2 - y^2 = 0\\
     {\hspace{-3.5em}\color{blue}(Im)} \hspace{1.5em} 2 xy = 1\\
   \uncover<4->{ x^2+y^2 = 1}
  \end{array} \right.\\
\pause  \pause
& \quad\Leftrightarrow\quad
  \left\{ \begin{array}{l}
     2 x^2 = 1\\
     2 y^2 = 1\\
     2 xy = 1
  \end{array} \right.
\pause
\quad\Leftrightarrow\quad
  \left\{ \begin{array}{l}
     x = \pm \frac{1}{\sqrt{2}} \\
     y = \pm \frac{1}{\sqrt{2}} \\
     2 xy = 1
  \end{array} \right. \\
\pause
& \quad\Leftrightarrow\quad
  \left\{ \begin{array}{ll}
     & \hspace*{-3ex} x + \ii y = \frac{1}{\sqrt{2}}+\ii\frac{1}{\sqrt{2}} \\
     \hspace*{-1.5ex}\text{ou} & \\
     & \hspace*{-3ex} x + \ii y = -\frac{1}{\sqrt{2}}-\ii\frac{1}{\sqrt{2}} \\
  \end{array} \right. \\
\end{aligned}
\]


\end{proof}
  
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\'Equation du second degr\'e}

\begin{frame}

\begin{proposition}
  L'\'equation \[az^2 + bz + c = 0\]
avec $a, b, c \in \Cc$ et $a \neq 0$, possède deux solutions $z_1, z_2 \in \Cc$\\

 \mybox{
  $ z_1 = \dfrac{- b + \delta}{2 a} \quad \text{ et } \quad z_2 = \dfrac{- b - \delta}{2a}$}

\pause

o\`u $\delta\in \Cc$ est une racine carr\'ee de $\Delta = b^2 - 4 ac$
\end{proposition}

\medskip

\pause

\begin{itemize}
  \item $z^2 + z + \frac{1 - \ii }{4}=0$
\pause\quad 
 $\Delta = \ii $ \quad\pause  $\delta = \frac{\sqrt2}{2}(1 +  \ii)$ 

\pause
\vspace*{-1ex}
\hfill les solutions sont $z = \dfrac{- 1 \pm \frac{\sqrt2}{2}(1 +  \ii)}{2}$

\pause
  \item Si $a,b,c \in \Rr$ on retrouve les formules déjà connues

\pause
  \item Si $\Delta=0$ alors les solutions $z_1 = z_2 = - \frac{b}{2 a}$ sont confondues

\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
 \mybox{
  $ z_1 = \dfrac{- b + \delta}{2 a} \quad \text{ et } \quad z_2 
= \dfrac{- b - \delta}{2a}\quad$ avec  $\quad\delta^2=\Delta = b^2 - 4 ac$}

\pause

\begin{proof}
  On écrit la factorisation
  \begin{eqnarray*}
    az^2 + bz + c & = & a \left( z^2 + \frac{b}{a} z + \frac{c}{a} \right) = a
    \left( \left( z + \frac{b}{2 a} \right)^2 - \frac{b^2}{4 a^2} +
    \frac{c}{a} \right) \\
\pause
    & = & a \left( \left( z + \frac{b}{2 a} \right)^2 -
    \frac{\Delta}{4 a^2} \right)
    = a \left( \left( z + \frac{b}{2 a} \right)^2 - \frac{\delta^2}{4
    a^2} \right) \\
\pause
    & = & a \left( \left( z + \frac{b}{2 a} \right) - \frac{\delta}{2
    a^{}} \right)  \left( \left( z + \frac{b}{2 a} \right) + \frac{\delta}{2
    a^{}} \right)\\
\pause
    & = & a \left( z - \frac{- b + \delta}{2 a} \right)  \left( z - \frac{- b
    - \delta}{2 a} \right) = a \left( z - z_1 \right)  \left( z - z_2 \right)
  \end{eqnarray*}
\end{proof}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}

Soit
$$P(z)=a_n z^n+a_{n-1}z^{n-1}+\cdots + a_2 z^2 + a_1z+a_0$$
un polynôme de degré $n$, avec $a_i \in \Cc$

\bigskip

\begin{theoreme}[(d'Alembert--Gauss)] 
L'équation 
$$P(z)=0$$
possède $n$ solutions $z_1, z_2,\ldots,z_n$ dans $\Cc$
\end{theoreme}

\pause
\bigskip

Autrement dit :
$$P(z) = a_n(z-z_1)(z-z_2)\cdots(z-z_n)$$
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Mini-exercices}

\begin{frame}
\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Calculer les racines carrées de $-\ii$, $3-4\ii$. 
  \item Résoudre les équations : $z^2+z-1=0$, $2z^2 + (-10-10\ii)z+24-10\ii = 0$.
  \item Résoudre l'équation $z^2+(\ii-\sqrt 2)z-\ii\sqrt 2$, puis l'équation $Z^4+(\ii-\sqrt 2)Z^2-\ii\sqrt 2$.
  \item Montrer que si $P(z)=z^2+bz+c$ possède pour racines $z_1, z_2 \in \Cc$ alors 
$z_1+z_2=-b$ et $z_1 \cdot z_2 = c$.
  \item Trouver les paires de nombres dont la somme vaut $\ii$ et le produit $1$.
  \item Soit $P (z) = a_n z^n + a_{n - 1} z^{n - 1} + \cdots  + a_0$ avec $a_i \in \Rr$ pour tout $i$.
Montrer que si $z$ est racine de $P$ alors $\bar z$ aussi.
\end{enumerate}
\end{miniexercice}
\end{frame}



\end{document}