
\input{../preamb-pres.tex}
\usecolortheme[RGB={0,153,0}]{structure}

% Commande spécifique à ce chapitre
\newcommand{\GL}{\mathcal{G}\ell}
\newcounter{saveenumi}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{document}



\title{{\bf Groupes}}
\subtitle{Morphismes de groupes}

\begin{frame}
  
  \debutmontitre

  \pause

{\footnotesize
\hfill
\setbeamercovered{transparent=50}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item<3-> Définition
    \item<4-> Propriétés
    \item<5-> Noyau et image
    \item<6-> Exemples
  \end{itemize}
\end{minipage}
}

\end{frame}

\setcounter{framenumber}{0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%---------------------------------------------------------------
\section{Définition}

\begin{frame}
Soient $(G,\star)$ et $(G',\diamond)$ deux groupes
\begin{mydefinition}
$f : G \longrightarrow G'$ 
\pause
est un \defi{morphisme de groupes} si 
\mybox{$\text{pour tout } x,x' \in G  \qquad f(x \star x') = f(x) \diamond f(x')$}
\end{mydefinition}

\pause

\begin{exemple}
$G$ le groupe $(\Rr,+)$ \quad $G'$ le groupe $(\Rr_+^*,\times)$

$$
\begin{array}{lccc}
f : & \Rr & \longrightarrow & \Rr^*_+ \\
    & x  & \longmapsto & \exp(x) \\
\end{array}
$$

\pause

$f$ est un morphisme de groupes car
$$f(x+x') =\exp(x+x')= \exp(x) \times \exp(x') = f(x) \times f(x')$$
\end{exemple}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------------
\section{Propriétés}

\begin{frame}


\begin{proposition}
Soit $f : G \longrightarrow G'$ un morphisme de groupes alors 
\begin{itemize}
  \item $f(e_G) = e_{G'}$
\pause
  \item pour tout $x \in G$,\ \  $f(x^{-1}) = \big(f(x)\big)^{-1}$
\end{itemize} 
\end{proposition}

\pause
\bigskip

\begin{exemple}
$f : \Rr \longrightarrow \Rr_+^*$ défini par $f(x)= \exp(x)$

\pause
\medskip

\centerline{$f(0)=1$ \pause\qquad $f(-x)= \exp(-x)= \frac{1}{\exp(x)}=\frac{1}{f(x)}$}
\end{exemple}
 
\end{frame}



\begin{frame}

\begin{proposition}
Soient deux morphismes de groupes $f : G \longrightarrow G'$ et $g : G'  \longrightarrow G''$

Alors $g \circ f : G \longrightarrow G''$ est un morphisme de groupes
\end{proposition}

\pause

\begin{proposition}
Si $f : G \longrightarrow G'$ est un morphisme bijectif 

Alors $f^{-1} : G' \longrightarrow G$ est aussi un morphisme de groupes
\end{proposition}

\pause

\begin{proof}
$$(G,\tikz[remember picture]\coordinate(invtop);\star) 
\overset{f}{\relbar\joinrel\relbar\joinrel\relbar\joinrel\relbar\joinrel\longrightarrow} 
(G',\tikz[remember picture]\coordinate(invbot);\diamond)$$

\pause


\begin{tikzpicture}[x=1mm,y=1mm, remember picture, overlay]
   \coordinate (mytop) at ($(invtop)+(-1,-2)$);
   \coordinate (mybot) at ($(invbot)+(-1,-2)$);
   \draw[->, myred, very thick] (mybot) to[bend left,thick]node[above, midway]{$f^{-1}$} (mytop);
\end{tikzpicture}

\pause

Soient $y,y'\in G'$

Comme $f$ est bijective, il existe $x,x'\in G$ tels que $f(x)=y$ et $f(x')=y'$
 $$f^{-1}(y\diamond y') = 
\pause
 f^{-1}\big(f(x)\diamond f(x') \big) 
\pause
= f^{-1}\big(f(x \star x') \big) 
\pause
= x\star x' 
\pause
= f^{-1}(y)\star f^{-1}(y')$$
\end{proof}  
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{mydefinition}
Un morphisme bijectif est un \defi{isomorphisme}

$G, G'$ sont \defi{isomorphes}
s'il existe un morphisme bijectif $f : G \longrightarrow G'$
\end{mydefinition}
\pause
\begin{exemple}
$$
\begin{array}{lccc}
f : & \Rr & \longrightarrow & \Rr^*_+ \\
    & x  & \longmapsto & \exp(x) \\
\end{array}
$$
\pause
\begin{itemize}
  \item $f$ est une application bijective
\pause
  \item $f^{-1} :  \Rr_+^* \longrightarrow \Rr$ est définie par $f^{-1}(x) = \ln(x)$
\pause
  \item $f^{-1}$ est aussi un morphisme

$f^{-1}(x\times x')=f^{-1}(x) + f^{-1}(x')$

$\ln(x \times x') = \ln(x) + \ln(x')$
\pause
  \item $f$ est un isomorphisme
  \item les groupes $(\Rr,+)$ et $(\Rr_+^*,\times)$ sont
isomorphes
\end{itemize}
\end{exemple}
  
\end{frame}



%---------------------------------------------------------------
\section{Noyau et image}


\begin{frame}
Soit $f: G \longrightarrow G'$ un morphisme de groupes
\medskip

\begin{mydefinition}
Le \defi{noyau} de $f$ est 
\myboxinline{$\Ker f = \big\{ x \in G \mid f(x) = e_{G'} \big\}$}
\end{mydefinition}

\pause
\bigskip

\begin{itemize}
  \item $\Ker f \subset G$
\pause
  \item $\Ker f = f^{-1}\big(\{ e_{G'} \}\big)$
\pause
  \item $\Ker f$ sont les éléments de $G$ qui sont envoyés 
par $f$ sur l'élément neutre de $G'$
\end{itemize}  


\end{frame}

\begin{frame}

\begin{proposition}
\begin{enumerate}
  \item $\Ker f$ est un sous-groupe de $G$
\pause
  \item $f$ injectif $\iff$ $\Ker f = \{ e_G \}$
\end{enumerate}
\end{proposition}

\pause

\begin{proof}
\vspace*{-1ex}
\centerline{$f : (G,\star) 
{\relbar\joinrel\relbar\joinrel\relbar\joinrel\relbar\joinrel\longrightarrow} 
(G',\diamond)$}
\begin{enumerate}
  \item 

   \begin{itemize}   {\footnotesize
     \item $f(e_G)=e_{G'}$ donc $e_G \in \Ker f$
\pause
     \item Soient $x,x' \in \Ker f$, 

 $f(x\star x') = f(x) \diamond f(x')= e_{G'} \diamond e_{G'} = e_{G'}$ 
et donc $x \star x'\in \Ker f$
\pause
     \item Soit $x \in \Ker f$ \qquad
$f(x^{-1}) = f(x)^{-1}=e_{G'}^{-1} = e_{G'}$ et donc $x^{-1} \in \Ker f$
    }
    \end{itemize}        

\pause
   \item
   \begin{itemize}   {\footnotesize
     \item[$\Rightarrow$] Supposons $f$ est injective
 
Soit $x\in \Ker f$, alors $f(x)=e_{G'}$ donc $f(x)=f(e_G)$

Comme $f$ est injective alors $x=e_G$. Donc $\Ker f = \{ e_G \}$

\pause

     \item[$\Leftarrow$] Supposons $\Ker f = \{ e_G \}$

Soient $x,x' \in G$ tels que $f(x)=f(x')$,
donc $f(x)\diamond \big( f(x') \big)^{-1} = e_{G'}$ d'où $f(x)\diamond f(x'^{-1}) = e_{G'}$ et
donc $f(x \star x'^{-1}) = e_{G'}$

Ceci implique que $x \star x'^{-1} \in \Ker f$.
Comme $\Ker f = \{ e_G \}$ alors $x \star x'^{-1} = e_G$ et donc $x=x'$. Ainsi $f$ est injective
   }
   \end{itemize}
\end{enumerate}
\vspace*{-2ex}
\end{proof}

\end{frame}


\begin{frame}

Soit $f: G \longrightarrow G'$ un morphisme de groupes

\medskip

\begin{mydefinition}
L'\defi{image} de $f$ est 
\myboxinline{$\Im f = \big\{ f(x)  \mid x \in G \big\}$}
\end{mydefinition}

\pause


\begin{itemize}
  \item $\Im f \subset G'$
  \item $\Im f = f(G)$
  \item $\Im f$ sont les éléments de $G'$ qui ont (au moins) un antécédent par~$f$
\end{itemize}  

\pause 


\begin{proposition}
\begin{enumerate}
  \item $\Im f$ est un sous-groupe de $G'$
  \item $f$ surjectif $\iff$ $\Im f = G'$
\end{enumerate}
\end{proposition}
  
\end{frame}





%---------------------------------------------------------------
\section{Exemples}


\begin{frame}

\begin{exemple}

$$
\begin{array}{lccc}
f : & \Zz & \longrightarrow & \Zz  \\
    & k & \longmapsto & 3k  \\
\end{array}$$

\pause

\begin{itemize}
  \item $f$ est un morphisme de $(\Zz,+)$ dans $(\Zz,+)$

\pause

  $f(k+k')= 3(k+k')= 3k + 3k'=f(k)+f(k')$

\pause

   \item Calcul du noyau $\Ker f = \{ k \in \Zz \mid f(k)=0\}$

\pause

Si $f(k)=0$ alors $3k=0$ donc $k=0$

\pause

Ainsi $\Ker f = \{ 0 \}$  donc $f$ est injective

\pause

  \item $\Im f = \{ f(k) \mid k \in \Zz \} = \{ 3k \mid k \in\Zz\} = 3\Zz$

\pause

Nous retrouvons que $3\Zz$ est un sous-groupe de $(\Zz,+)$
\end{itemize}

\end{exemple}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
$$
\begin{array}{lccc}
f : & \Rr & \longrightarrow & \mathbb{U}  \\
    & t   & \longmapsto  & e^{\ii t} \\
\end{array}
$$
\pause
\begin{itemize}
  \item $f$ est un morphisme

 $f(t+t')=e^{\ii (t+t')}= e^{\ii t} \times e^{\ii t'} = f(t)\times f(t')$

\pause

  \item Calcul du noyau $\Ker f = \{ t \in \Rr \mid f(t)=1 \}$

 $f(t)=1 \iff  e^{\ii t}= 1 \iff t= 0 \pmod{2\pi}$

D'où $\Ker f = \{ 2k\pi \mid k \in \Zz\} = 2\pi \Zz$

\pause

 Ainsi $f$ n'est pas injective

\pause
  \item $\Im f = \mathbb{U}$ car tout nombre complexe de module $1$ 
s'écrit sous la forme $f(t)=e^{\ii t}$
\end{itemize}
\end{exemple}

% \begin{exemple}
% $$
% \begin{array}{lccc}
% f : & G\ell_2 & \longrightarrow & \Rr^*  \\
%     & M & \longmapsto & \det M \\
% \end{array}
% $$
% \pause
% \begin{itemize}
%   \item $f$ est un morphisme de groupes
% 
% $\det(M\times M')=\det M \times \det M'$
% 
% \pause
% 
%   \item Le morphisme $f$ n'est pas injectif 
% 
% Par exemple $\det\left(\begin{smallmatrix} 1 & 0 \\ 0 & t \\ \end{smallmatrix}\right)=
% \det\left(\begin{smallmatrix} t & 0 \\ 0 & 1 \\ \end{smallmatrix}\right)$
% 
%   \item Le morphisme $f$ est surjectif 
% si $t \in \Rr^*$ alors $\det\left(\begin{smallmatrix} 1 & 0 \\ 0 & t \\ \end{smallmatrix}\right)
% = t$
% 
% \end{itemize}
% \end{exemple}
\end{frame}

\begin{frame}
Attention : ne pas confondre les notations
$$x^{-1}\qquad  f^{-1} \qquad f^{-1}\big(\{ e_{G'} \}\big)$$
\pause
\begin{itemize}
  \item $x^{-1}$ est l'inverse de $x$ dans un groupe $(G,\star)$

Si le groupe est $(\Rr^*,\times)$ alors $x^{-1}=\frac 1 x$
\pause

  \item Pour une application bijective $f^{-1}$ est la bijection réciproque
\pause

  \item Pour $f : E \longrightarrow F$ quelconque, l'image réciproque d'une partie $B\subset F$ est 
$f^{-1}(B) = \big\{ x \in E \mid f(x) = B \big\}$


Le noyau d'un morphisme $\Ker f = f^{-1}\big(\{ e_{G'} \}\big)$ est défini même si $f$ n'est pas bijective
\end{itemize}  
\end{frame}



%---------------------------------------------------------------
\section*{Mini-exercices}

\begin{frame}

\begin{miniexercice}
\begin{enumerate}
  \item Soit $f : (\Zz,+) \longrightarrow (\Qq^*,\times)$ défini par $f(n)=2^n$. Montrer que 
$f$ est un morphisme de groupes. Déterminer le noyau de $f$. $f$ est-elle injective ? surjective ?

  \item Mêmes questions pour $f : (\Rr,+) \longrightarrow (\mathcal{R},\circ)$, qui à un réel
$\theta$ associe la rotation d'angle $\theta$ de centre l'origine. 

  \item Soit $(G,\star)$ un groupe et $f : G \longrightarrow G$ l'application définie par
$f(x)=x^2$. (Rappel : $x^2=x\star x$.) Montrer que si $(G,\star)$ est commutatif alors $f$
est un morphisme. Montrer ensuite la réciproque.
  \item Montrer qu'il n'existe pas de morphisme $f : (\Zz,+) \to (\Zz,+)$ tel que $f(2)=3$.
  \item Montrer que $f, g : (\Rr^*,\times) \to (\Rr^*,\times)$ définis par $f(x)=x^2$,
$g(x)=x^3$ sont des morphismes de groupes. Calculer leur image et leur noyau.
\end{enumerate}


\end{miniexercice}
\end{frame}


\end{document}